% ============================================================
% Section 24: 一维惰性气体链的 Lennard-Jones 势与线弹性模量
% ============================================================
\section{固体理论：一维惰性气体链——Lennard-Jones 势、晶格能与线弹性模量}
\label{sec:lj-chain}

\begin{modelbox}
$N$ 个惰性气体原子组成线性布拉维固体链（一维单原子链），平均每两原子间相互作用势为
\[
  \varphi(x) = \varphi_0 \left[ \left(\frac{\sigma}{x}\right)^{12} - 2\left(\frac{\sigma}{x}\right)^{6} \right].
\]
试求：
\begin{enumerate}[nosep]
  \item 原子间的平均距离 $x_0$；
  \item 每个原子的平均晶格能 $u_0$；
  \item 线弹性模量 $K$。
\end{enumerate}
\end{modelbox}

\vspace{0.3em}
\begin{insightbox}{结论预告}
\[
  x_0 = \sigma, \qquad u_0 = -\varphi_0, \qquad K = \frac{72\varphi_0}{\sigma}.
\]
本题是典型的\textbf{求极小值 $\to$ 读函数值 $\to$ 求曲率}三步曲。势函数的参数化经过特殊设计（$-2$ 而非 $-1$），使得平衡位置恰好等于 $\sigma$，最小势能恰好等于 $-\varphi_0$。
\end{insightbox}

\subsection{题目背景解读：四个关键概念}

\begin{modelbox}{惰性气体、布拉维链、LJ 势与``模量''}
\textbf{1. 为什么是惰性气体原子？}

惰性气体（Ne, Ar, Kr, Xe）的外层电子是满壳层，化学性质极不活泼。它们凝聚成固体时：
\begin{itemize}[nosep]
  \item 原子间没有方向性的共价键；
  \item 没有自由电子（不是金属）；
  \item 作用力来源于瞬态电偶极矩诱导的\textbf{范德华力}（van der Waals / London 色散力）。
\end{itemize}
这种各向同性、短程吸引+强排斥的相互作用，正是 Lennard-Jones 势所描述的物理图像。

\textbf{2. 什么是``布拉维固体链''？}

布拉维格子（Bravais lattice）的定义：由格点 $\bm{R} = n\bm{a}$（$n \in \mathbb{Z}$）通过平移生成的无限点阵，每个格点的周围环境\textbf{完全相同}。

``线性布拉维链''就是一维版本：原子等间距排列，间距为晶格常数 $a$（本题中 $a = x_0 = \sigma$）。它是最简单的晶体结构，没有基元（basis = 单个原子）。

\textbf{3. Lennard-Jones 势何时适用？}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|l|c|l|}
\hline
\textbf{适用体系} & \textbf{典型材料} & \textbf{原因} \\
\hline
惰性气体晶体 & Ne, Ar, Kr, Xe & 范德华力，无方向性 \\
非极性分子晶体 & $\text{H}_2$, $\text{N}_2$, $\text{CH}_4$ & 诱导偶极相互作用 \\
\hline
\textbf{不适用体系} & \textbf{典型材料} & \textbf{原因} \\
\hline
离子晶体 & NaCl, CsCl & 长程库仑力为主 \\
金属 & Cu, Al & 电子气贡献结合能 \\
共价晶体 & Si, 金刚石 & 方向性共价键 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{4. 为什么叫``线弹性模量''？}

``模量''（modulus）在物理中的意思是\textbf{比率}或\textbf{系数}：
\begin{itemize}[nosep]
  \item 弹性模量 = 应力 / 应变（材料抵抗形变的能力）；
  \item ``线''（linear）强调这是一维链，没有横截面积的概念；
  \item 三维中对应的是杨氏模量 $Y$（量纲：Pa = N/m$^2$），体积模量 $B$（量纲：Pa）。
\end{itemize}
\end{modelbox}

\subsection{关键观察：势函数的配方}

令 $y = (\sigma/x)^6$，则
\[
  \varphi(x) = \varphi_0\,(y^2 - 2y) = \varphi_0\,[(y-1)^2 - 1].
\]
这是关于 $y$ 的抛物线，\textbf{极小值显然在 $y=1$ 处}。这种改写让求根变成口算，避免繁琐的幂次运算。

\subsection{平衡距离 $x_0$}

物理条件：平衡时原子所受合力为零，即势能取极小值
\[
  \left.\frac{d\varphi}{dx}\right|_{x_0} = 0.
\]

求导：
\begin{align*}
  \frac{d\varphi}{dx}
  &= \varphi_0 \left[ -12\frac{\sigma^{12}}{x^{13}} + 12\frac{\sigma^6}{x^7} \right] \\
  &= \frac{12\varphi_0}{x} \left[ \left(\frac{\sigma}{x}\right)^6 - \left(\frac{\sigma}{x}\right)^{12} \right].
\end{align*}

令其为零（$x\neq 0$），得
\[
  \left(\frac{\sigma}{x_0}\right)^6 = 1 \quad\Longrightarrow\quad \boxed{x_0 = \sigma}.
\]

验证极小：$\varphi''(\sigma) = 72\varphi_0/\sigma^2 > 0$（见下文），确为极小值。

\begin{tipbox}{与标准 Lennard-Jones 势的区分}
标准 LJ 势常写作
\[
  \varphi_{\text{LJ}}(r) = 4\varepsilon\left[\left(\frac{\sigma}{r}\right)^{12} - \left(\frac{\sigma}{r}\right)^6\right],
\]
其极小值在 $r_0 = 2^{1/6}\sigma$ 处，$\varphi_{\min} = -\varepsilon$。

本题为 $-2(\sigma/x)^6$，相当于把吸引项加倍，使极小值恰好落在 $x_0 = \sigma$ 处。\textbf{考场上务必看清系数}，不要凭肌肉记忆写 $2^{1/6}\sigma$。
\end{tipbox}

\subsubsection*{概念铺垫：键能、晶格能与分摊法则}

\begin{insightbox}{从``手拉手''模型理解键能与晶格能}
想象 $N$ 个人排成一排，每人两只手分别与左右邻居``手拉手''。
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{键能}：任意相邻两人之间``手拉手纽带''的能量。拉得太近会排斥（能量升高），拉得太远会吸引（能量也升高），在某个舒服距离上能量最低。这个最低能量就是一对原子的\textbf{键能} $\varphi(x_0)$。
  \item \textbf{晶格能}：整条人链中\emph{所有}``手拉手纽带''能量的总和。注意：每对邻居只算\emph{一次}，不能重复计数。
\end{itemize}
\end{insightbox}

\begin{modelbox}{两种等价的计数方法}
\textbf{方法一：数键法（推荐）}

$N$ 个原子排成一维链，最近邻对（键）的总数为 $N-1 \approx N$（忽略边界）。
\[
  U_{\text{总}} = (N-1)\,\varphi(x_0) \approx N\varphi(x_0), \qquad u_0 = \frac{U_{\text{总}}}{N} = \varphi(x_0).
\]

\textbf{方法二：数邻居法（通用公式）}

每个原子有 $z$ 个最近邻（配位数）。一维链 $z=2$，三维 fcc $z=12$。
每个原子``觉得''自己有 $z$ 条键，但\textbf{每条键被 2 个原子共享}，因此实际分摊为
\[
  u_0 = \frac{1}{2} \times z \times \varphi(x_0) = \frac{z}{2}\,\varphi(x_0).
\]

两种方法等价。一维链 $z=2$，恰好 $z/2=1$，所以 $u_0 = \varphi(x_0)$。
\end{modelbox}

\subsection{每个原子的平均晶格能 $u_0$}

\begin{modelbox}[计数规则：一维链的键能分摊]
\begin{itemize}[nosep]
  \item 每个原子有 $\bm{z=2}$ 个最近邻（左、右各 1 个）；
  \item 每对近邻相互作用被 \textbf{2 个原子共享}。
\end{itemize}
因此每个原子平均分摊到的键能为
\[
  u_0 = \frac{1}{2} \times z \times \varphi(x_0) = \frac{z}{2}\,\varphi(x_0).
\]
\end{modelbox}

对一维单原子链，$z=2$，故 $u_0 = \varphi(x_0)$。代入 $x_0 = \sigma$：
\[
  \varphi(\sigma) = \varphi_0(1 - 2) = -\varphi_0 \quad\Longrightarrow\quad \boxed{u_0 = -\varphi_0}.
\]

\begin{tipbox}{常见错误}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{错误写法} & \textbf{错误原因} & \textbf{正确理解} \\
\hline
$u_0 = \frac{1}{2}\varphi(x_0)$ & 忘了乘最近邻数 $z=2$ & 每个原子有两个邻居 \\
$u_0 = 2\varphi(x_0)$ & 忘了除以共享因子 2 & 每对键被两个原子分摊 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
一维链恰好 $z/2 = 1$，结果上看就是 $\varphi(x_0)$ 本身，但这只是巧合。
\end{tipbox}

\subsubsection*{概念铺垫：应变、应力与弹性模量}

\begin{insightbox}{从橡皮筋理解应变——``形变程度''的定量刻画}

\textbf{为什么必须用相对伸长？}

拿两根橡皮筋，一根原长 $L_0 = 10\,\text{cm}$，另一根 $L_0 = 1\,\text{m}$。你都把它们拉长了 $\Delta L = 1\,\text{cm}$。
\begin{itemize}[nosep]
  \item 短橡皮筋被拉长了 $10\%$，已经很夸张，可能快断了；
  \item 长橡皮筋只拉长了 $1\%$，几乎没什么感觉。
\end{itemize}
\textbf{绝对伸长 $\Delta L$ 不能反映形变的剧烈程度}。真正决定橡皮筋``受多大罪''的是\textbf{相对变形}：
\[
  \boxed{ \varepsilon = \frac{\Delta L}{L_0} } \qquad \text{（无量纲，``百分比''）}.
\]
这就是\textbf{应变}。它只关心``每厘米原长被拉长了几毫米''，与原长的绝对数值无关。

\textbf{从原子位移到连续应变场}

在一维原子链中，第 $n$ 个原子偏离平衡位置的位移为 $u_n$。它与右侧邻居的间距从 $x_0$ 变成了
\[
  x_0 + (u_{n+1} - u_n).
\]
这段键的\textbf{局部应变}就是
\[
  \varepsilon_n = \frac{(x_0 + u_{n+1} - u_n) - x_0}{x_0} = \frac{u_{n+1} - u_n}{x_0}.
\]
当原子间距很小（$x_0 \to \dd x$），离散差分变成导数：
\[
  \varepsilon(x) = \frac{\dd u}{\dd x}.
\]
这就是连续介质力学中的应变——\textbf{位移对空间的导数}，刻画的是``每一点附近形变有多剧烈''。
\end{insightbox}

\begin{insightbox}{应力为什么必须引入``截面''？}

\textbf{问题：} 两根材料相同的橡皮筋，一根粗（截面积 $A$ 大），一根细（截面积 $A$ 小）。你用同样的力 $F$ 去拉它们——哪根先断？

显然是细的。因为材料能承受的最大\textbf{力}取决于它有多粗，但材料本身的强度是固定的。我们需要一个与几何尺寸无关的量来描述``材料内部有多紧张''。

\textbf{截面的物理意义：} 想象你把橡皮筋从中间切开。为了不分开，切面两侧必须有一个内力在拉扯。这个内力分布在整个切面上。
\begin{itemize}[nosep]
  \item 粗橡皮筋：同样的总内力 $F$ 分散在大面积 $A$ 上，每平方毫米``承担''的力小；
  \item 细橡皮筋：同样的总内力 $F$ 集中在小面积 $A$ 上，每平方毫米``承担''的力大。
\end{itemize}
因此，\textbf{应力}定义为
\[
  \boxed{ \sigma = \frac{F}{A} } \qquad \text{（量纲：力/面积 = 压强）}.
\]
它是\textbf{材料内部受力状态的强度}，与橡皮筋的粗细无关。

\textbf{一维链中的``截面''}

一维链是``一条线''，没有横截面积。这时应力的概念退化为``单位应变所需的恢复力''，即线弹性模量 $K$。你可以想象一维链是由无数根细线并排组成的束，总恢复力 $F = \sigma A$。在一维极限下，$A \to 0$，但 $K = F/\varepsilon$ 保持有限——它把``应力$\times$面积''合并成了一个等效的``单位应变恢复力''。
\end{insightbox}

\begin{modelbox}{胡克定律与弹性模量}
在弹性范围内，应力与应变成正比：
\[
  \sigma = Y \, \varepsilon \quad\Longleftrightarrow\quad \text{弹性模量 } Y = \frac{\sigma}{\varepsilon}.
\]
\begin{itemize}[nosep]
  \item 弹性模量 $Y$ 衡量材料的\textbf{刚度}：$Y$ 越大，同样的应变需要更大的应力（材料越硬）。
  \item 三维中 $Y$ 叫杨氏模量（Young's modulus），量纲为压强（Pa）。
  \item 一维链中没有``横截面积''的概念，\textbf{线弹性模量} $K$ 的定义改为``单位应变所需的恢复力''，量纲为力（N）。
\end{itemize}
\end{modelbox}

\subsection{线弹性模量 $K$}

\subsubsection{定义推导}

一维链的\textbf{线弹性模量}（单位应变所需的恢复力）定义为
\[
  K = x_0 \left.\frac{d^2\varphi}{dx^2}\right|_{x_0}.
\]

\textbf{这个公式怎么来的？} 设链发生均匀应变 $\varepsilon$，键长变为 $x = x_0(1+\varepsilon)$。总晶格能展开：
\[
  U \approx N\varphi(x_0) + N\cdot\frac{1}{2}\varphi''(x_0)\cdot(x_0\varepsilon)^2.
\]
单位长度弹性能：
\[
  \frac{U_{\text{弹}}}{L} = \frac{1}{2}\underbrace{[x_0\,\varphi''(x_0)]}_{K}\,\varepsilon^2.
\]
对比弹性力学 $u_{\text{弹}} = \frac{1}{2}K\varepsilon^2$，即得上式。

\subsubsection{计算二阶导}

\[
  \frac{d^2\varphi}{dx^2} = \varphi_0 \left[ 156\frac{\sigma^{12}}{x^{14}} - 84\frac{\sigma^6}{x^8} \right].
\]

在 $x = \sigma$ 处：
\[
  \left.\frac{d^2\varphi}{dx^2}\right|_{\sigma}
  = \frac{\varphi_0}{\sigma^2}(156 - 84)
  = \frac{72\varphi_0}{\sigma^2}.
\]

于是
\[
  K = \sigma \cdot \frac{72\varphi_0}{\sigma^2} = \boxed{\frac{72\varphi_0}{\sigma}}.
\]

\begin{tipbox}{量纲检验}
$[\varphi_0] = \text{J}$，$[\sigma] = \text{m}$，故 $[K] = \text{J/m} = \text{N}$（力）。

恰为``力/应变''的量纲（应变无量纲）。正确。
\end{tipbox}

\subsection{物理图像与拓展}

\subsubsection{与三维惰性气体晶体的对比}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{物理量} & \textbf{一维链（本题）} & \textbf{三维 fcc（参考）} \\
\hline
最近邻数 $z$ & 2 & 12 \\
每个原子晶格能 & $u_0 = \varphi(x_0) = -\varphi_0$ & $u_0 = \frac{z}{2}\varphi(r_0) = -6\varphi_0$（同势） \\
弹性模量 & $K = x_0\varphi''(x_0)$ & 体积模量 $B = \frac{r_0^2}{9V_0}\varphi''(r_0)$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{晶格振动：从弹簧模型到声子（完整推导）}

\begin{insightbox}{简谐近似的物理图像}
在平衡位置 $x_0$ 附近，把原子间的相互作用等效为\textbf{弹簧}：
\[
  \varphi(x) \approx \varphi(x_0) + \underbrace{\frac{1}{2}\beta}_{\text{弹簧劲度系数}} (x-x_0)^2,
  \quad \beta = \varphi''(x_0) = \frac{72\varphi_0}{\sigma^2}.
\]
每个原子被两根弹簧（左右邻居）拉着振动。
\end{insightbox}

\paragraph{运动方程的建立}

设第 $n$ 个原子偏离平衡位置的位移为 $u_n(t)$，其左右邻居分别位于 $n-1$ 和 $n+1$。左边弹簧的伸长量为 $u_n - u_{n-1}$，右边弹簧的伸长量为 $u_{n+1} - u_n$。根据牛顿第二定律：
\[
  m\ddot{u}_n = \beta(u_{n+1} - u_n) - \beta(u_n - u_{n-1})
              = \beta(u_{n+1} + u_{n-1} - 2u_n).
\]

\paragraph{行波解（Bloch 定理）}

由于晶格的平移对称性，设试探解为
\[
  u_n(t) = A\, e^{i(qn\sigma - \omega t)}.
\]
其中 $q$ 是波矢（准动量），$\sigma$ 是晶格常数（本题中 $=x_0$）。代入运动方程：
\begin{align*}
  -m\omega^2 u_n &= \beta\bigl(e^{iq\sigma} + e^{-iq\sigma} - 2\bigr) u_n \\
                 &= 2\beta\bigl(\cos q\sigma - 1\bigr) u_n \\
                 &= -4\beta\sin^2\frac{q\sigma}{2}\, u_n.
\end{align*}
两边消去 $u_n$，得到\textbf{色散关系}：
\[
  \boxed{ \omega(q) = 2\sqrt{\frac{\beta}{m}} \left|\sin\frac{q\sigma}{2}\right| }
  = 2\sqrt{\frac{72\varphi_0}{m\sigma^2}} \left|\sin\frac{q\sigma}{2}\right|.
\]

\begin{tipbox}{色散关系的两个极限}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{极限} & \textbf{近似} & \textbf{物理意义} \\
\hline
$q \to 0$（长波） & $\sin(x) \approx x$ & $\omega \approx \sigma\sqrt{\beta/m}\,|q|$，线性色散 \\
$q = \pm \pi/\sigma$（布里渊区边界） & $\sin(\pi/2)=1$ & $\omega_{\max} = 2\sqrt{\beta/m}$，群速为零（驻波） \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{tipbox}

\paragraph{长波极限与声速}

当 $q \to 0$ 时，$\sin(q\sigma/2) \approx q\sigma/2$，因此
\[
  \omega(q) \approx \sigma\sqrt{\frac{\beta}{m}}\, |q| \equiv c\, |q|.
\]
声速
\[
  \boxed{ c = \sigma\sqrt{\frac{\beta}{m}} = \sqrt{\frac{K}{m}} },
\]
其中最后一步用了 $K = \sigma\beta$（线弹性模量 $K = x_0\varphi''$）。这说明\textbf{宏观声速完全由弹性模量和原子质量决定}。

\subsubsection{Einstein 近似：与声子的本质区别}

\begin{modelbox}{Einstein 模型 vs 声子（集体激发）}
\textbf{Einstein 近似}：把每个原子看成在\textbf{固定势阱}中独立振动，忽略邻居的运动。
\begin{itemize}[nosep]
  \item 每个原子的运动方程：$m\ddot{u} = -\beta u$（简谐振子）。
  \item 角频率：$\displaystyle \omega_E = \sqrt{\frac{\beta}{m}} = \sqrt{\frac{72\varphi_0}{m\sigma^2}}$。
  \item 特点：\textbf{所有原子以同一频率振动}，没有波传播的概念。
\end{itemize}

\textbf{声子（晶格振动）}：考虑整个链的\textbf{集体耦合}振动。
\begin{itemize}[nosep]
  \item 频率随波矢 $q$ 变化：$\omega(q) = 2\omega_E |\sin(q\sigma/2)|$。
  \item 当 $q \to 0$ 时，$\omega \to 0$（整个链做刚体平移，不消耗能量）。
  \item Einstein 模型的 $\omega_E$ 恰好等于声子频率的最大值的一半：$\omega_E = \omega_{\max}/2$。
\end{itemize}

\textbf{一句话区分}：Einstein 模型是``各振各的''；声子是``手拉手一起振''。
\end{modelbox}
