% ============================================================
% Section 34: 一维离子链的库仑吸引+幂律排斥——平衡与压缩做功
% ============================================================
\section{固体理论：一维离子链的平衡与压缩——库仑吸引+短程排斥}
\label{sec:ion-chain-compression}

\begin{tipbox}{关键词标签}
离子晶体 · 库仑势 · Born-Mayer排斥势 · 平衡间距 · 压缩做功
\end{tipbox}

\begin{modelbox}
考虑一条直线，其上载有电荷 $\pm q$ 交错排列的 $2N$ 个离子，最近邻之间的排斥势为 $A/R^n$，附加在通常的库仑势上。
\begin{enumerate}[nosep]
  \item 找出平衡间距 $R_0$ 并求平衡能 $U(R_0)$；
  \item 使晶体压缩至 $R_0 \to R_0(1-\delta)$，计算晶体压缩一个单位长度所做的功，精确到 $\delta^2$。
\end{enumerate}
\end{modelbox}

\subsection{概念铺垫：为什么需要排斥项？}

\begin{modelbox}{Born-Mayer 排斥势的物理来源与形式}
如果只考虑库仑吸引，离子会无限靠近（$R\to 0$ 时 $U\to -\infty$），晶体将坍缩。实际上，当两个离子靠得足够近时：
\begin{itemize}[nosep]
  \item 电子云发生交叠；
  \item Pauli 不相容原理要求电子进入更高能级；
  \item 产生强烈的\textbf{短程排斥}，阻止离子进一步靠近。
\end{itemize}

\textbf{Born-Mayer 势}（指数形式，更精确）：
\[
  \varphi_{\text{rep}}(R) = B\,e^{-R/\rho},
\]
其中 $B$ 是强度参数，$\rho$ 是作用范围（典型值 $\sim 0.3\,\text{\AA}$）。

\textbf{Born-Land\'{e} 势}（幂律形式，计算更简便）：
\[
  \varphi_{\text{rep}}(R) = \frac{A}{R^n},
\]
其中 $n$ 是 Born 指数（$n \sim 9\sim 12$，对碱金属卤化物常用 $n=9$）。

两种形式都刻画了\textbf{随距离指数/幂律急剧衰减}的短程排斥，但幂律形式在代数处理上更方便（求导后仍是幂函数），因此教材中常用 $A/R^n$。
\end{modelbox}

\begin{insightbox}{势能曲线的``竞争图像''}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{库仑吸引}（$\propto -1/R$）：随 $R$ 减小，能量越来越负，想把离子拉到一起；
  \item \textbf{Pauli 排斥}（$\propto +1/R^n$）：随 $R$ 减小，能量急剧升高，想把离子推开；
  \item \textbf{平衡点}：两者斜率抵消，$\dd U/\dd R = 0$。
\end{itemize}
这与原子间势能（如 LJ 势）的图像完全相同：吸引项决定``想靠近''，排斥项决定``不能靠太近''。
\end{insightbox}

\subsection{平衡间距 $R_0$ 与平衡能 $U(R_0)$}

\subsubsection{总相互作用能}

\begin{modelbox}{为什么排斥项可以直接写进去，不需要像库仑一样推导？}
\textbf{库仑项}（长程）：
\begin{itemize}[nosep]
  \item 每个离子与\textbf{所有}其他离子都有显著相互作用；
  \item 第 $k$ 个邻居的贡献按 $1/k$ 衰减，衰减极慢；
  \item 必须求无穷级数，这就是马德隆常数 $M$ 的来源。
\end{itemize}

\textbf{排斥项}（短程）：
\begin{itemize}[nosep]
  \item 只作用于\textbf{最近邻}（电子云交叠只在近距离发生）；
  \item 次近邻的排斥按 $1/2^n$ 衰减，$n=10$ 时只有 $1/1024$，完全可忽略；
  \item 一维链中 $2N$ 个离子有 $2N$ 个最近邻对，不重复计数后有效对数为 $N$，总排斥能就是 $N \cdot A/R^n$。
\end{itemize}
\end{modelbox}

\begin{insightbox}{核心反差：``简单的反而复杂，复杂的反而简单''}
这是固体物理中最反直觉也最深刻的概念之一：

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{相互作用} & \textbf{公式复杂度} & \textbf{力程} & \textbf{实际计算难度} \\
\hline
库仑吸引 & $1/R$（极简单） & 长程 & \textbf{难}（无穷级数、马德隆常数） \\
Pauli 排斥 & $A/R^n$（较复杂） & 短程 & \textbf{极易}（只算最近邻） \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{决定计算复杂度的不是公式的长相，而是力程。}库仑势 $1/R$ 看似简单，但它的尾巴拖得太长——第 100 个邻居还有 $1\%$ 的贡献，不能不考虑。排斥势 $A/R^{10}$ 虽然公式更繁琐，但它的尾巴在第二个邻居处就几乎消失，只需算一项。

\textbf{物理图像}：想象你在一个拥挤的电梯里。
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{库仑力}像你的声音——传遍整个电梯，甚至走廊外的人都能听见，必须考虑所有人对你的听觉影响。
  \item \textbf{排斥力}像你的身体接触——只碰得到紧挨着你的人，隔一个人的肩膀你都挨不着。
\end{itemize}

这就是\textbf{力程}（range of interaction）如何从根本上决定了理论处理的复杂度。在凝聚态物理中，短程相互作用总是比长程相互作用更容易处理——这一原则贯穿统计力学、场论和数值模拟。
\end{insightbox}

由 \ref{sec:madelung-1d} 结论，一维交替链的马德隆常数 $M = 2\ln 2$。$N$ 对离子（共 $2N$ 个）的总势能为
\[
  U(R) = N\left(-\frac{Mq^2}{R} + \frac{A}{R^n}\right)
       = N\left(-\frac{2q^2\ln 2}{R} + \frac{A}{R^n}\right). \tag{1}
\]

\begin{tipbox}{单位制说明}
式 (1) 采用了将 $4\pi\varepsilon_0$ 吸收进电荷定义的简化单位制（或高斯单位制）。若恢复 SI 单位制，库仑项应写为 $-Mq^2/(4\pi\varepsilon_0 R)$。由于平衡条件只涉及两项的比值，$4\pi\varepsilon_0$ 在求解 $R_0$ 时会被消掉，不影响最终结果的形式。
\end{tipbox}

\subsubsection{平衡条件}

令 $\dd U/\dd R = 0$：
\[
  \frac{\dd U}{\dd R} = N\left(\frac{2q^2\ln 2}{R^2} - \frac{nA}{R^{n+1}}\right) = 0.
\]

解得
\[
  \frac{2q^2\ln 2}{R_0^2} = \frac{nA}{R_0^{n+1}}
  \quad\Longrightarrow\quad
  \boxed{ R_0 = \left(\frac{nA}{2q^2\ln 2}\right)^{\!\frac{1}{n-1}} }. \tag{2}
\]

\subsubsection{平衡能}

将 (2) 改写为 $A = \dfrac{2q^2\ln 2}{n}\,R_0^{n-1}$，代入 (1)：
\begin{align*}
  U(R_0) &= N\left(-\frac{2q^2\ln 2}{R_0} + \frac{2q^2\ln 2}{nR_0}\right) \\
         &= -\frac{2Nq^2\ln 2}{R_0}\left(1 - \frac{1}{n}\right).
\end{align*}

故
\[
  \boxed{ U(R_0) = -\frac{2Nq^2\ln 2}{R_0}\cdot\frac{n-1}{n} }. \tag{3}
\]

\begin{tipbox}{极限检验}
若排斥极弱（$n\to\infty$，相当于没有排斥），则 $U(R_0)\to -2Nq^2\ln 2/R_0$，回到纯库仑链的结合能。
\end{tipbox}

\subsection{压缩做功（精确到 $\delta^2$）}

\subsubsection{做功的定义}

外力将晶体从 $R_0$ 压缩至 $R = R_0(1-\delta)$，做功等于系统内能增量：
\[
  W = U(R) - U(R_0).
\]

\begin{insightbox}{热力学视角与力学视角的``翻译器''}
\textbf{为什么功的定义要从外界来？}

很多初学者在此处感到困惑：力学中我们更熟悉``系统对外做功''，为什么热力学里偏偏用``外界对系统做功''？

\textbf{核心原因：}热力学是一套\textbf{能量会计规则}，创始人（卡诺、克劳修斯等）站在\textbf{系统}的角度记账——关心``系统收到了多少能量''。

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{力学图像} & \textbf{热力学翻译} & \textbf{符号（标准约定）} \\
\hline
外力推原子靠近，克服排斥 & 外界对系统做功 & $W > 0$ \\
弹簧（晶格）储存势能 & 系统内能增加 & $\Delta U > 0$ \\
松手后原子弹开，对外推 & 系统对外做功 & $W < 0$（外界对系统做功为负） \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{记忆法：}把热力学第一定律写成``能量流入 = 能量增加''：
\[
  \Delta U = \text{流入的能量} - \text{流出的能量}.
\]
外界压缩晶体（外力推）$\Rightarrow$ 能量流入系统 $\Rightarrow$ $W>0$，$\Delta U>0$。这与捏弹簧的直觉完全一致，只是语言不同。
\end{insightbox}

\subsubsection{为什么只保留到 $\delta^2$？——平衡点展开的必然性}

在平衡点 $R_0$ 附近做泰勒展开：
\[
  U(R) = U(R_0) + \underbrace{U'(R_0)}_{=0}(R-R_0) + \frac{1}{2}U''(R_0)(R-R_0)^2 + \cdots
\]

一阶项因平衡条件而\textbf{自动消失}！因此压缩做功的首项就是 $\delta^2$ 项，这与弹簧的弹性势能 $W=\frac{1}{2}k(\Delta x)^2$ 完全类似——在平衡位置附近，线性项为零，回复力从二次项开始。

\subsubsection{具体计算}

令 $R = R_0(1-\delta)$，将 (1) 中的 $A$ 用 (2) 消去：
\[
  U(R) = 2Nq^2\ln 2\left(\frac{R_0^{n-1}}{nR^n} - \frac{1}{R}\right)
       = \frac{2Nq^2\ln 2}{R_0}\left[\frac{1}{n(1-\delta)^n} - \frac{1}{1-\delta}\right].
\]

对 $(1-\delta)^{-n}$ 和 $(1-\delta)^{-1}$ 做泰勒展开（保留到 $\delta^2$）：
\begin{align*}
  (1-\delta)^{-1} &\approx 1 + \delta + \delta^2, \\
  (1-\delta)^{-n} &\approx 1 + n\delta + \frac{n(n+1)}{2}\delta^2.
\end{align*}

代入括号内：
\begin{align*}
  \frac{1}{n}(1+n\delta+\tfrac{n(n+1)}{2}\delta^2) - (1+\delta+\delta^2)
  &= \left(\frac{1}{n}-1\right) + \underbrace{(\delta-\delta)}_{0} + \left(\frac{n+1}{2}-1\right)\delta^2 \\
  &= \frac{1-n}{n} + \frac{n-1}{2}\delta^2.
\end{align*}

因此
\[
  U(R) = \frac{2Nq^2\ln 2}{R_0}\left(\frac{1-n}{n} + \frac{n-1}{2}\delta^2\right)
       = U(R_0) + \frac{2Nq^2\ln 2}{R_0}\cdot\frac{n-1}{2}\,\delta^2.
\]

做功为
\[
  \boxed{ W = U(R) - U(R_0) = \frac{Nq^2(n-1)\ln 2}{R_0}\,\delta^2 }. \tag{4}
\]

\begin{tipbox}{物理意义}
$W \propto \delta^2 > 0$：压缩晶体（$\delta>0$）需要外界做正功，系统内能增加。$W$ 与离子数 $N$ 成正比，与平衡间距 $R_0$ 成反比（$R_0$ 越小，结合越紧，越难压缩）。
\end{tipbox}

\subsection{与已知结果的联系}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{物理量} & \textbf{本题（一维离子链）} & \textbf{三维 NaCl（参考）} \\
\hline
吸引势 & $-Mq^2/R$（$M=2\ln 2$） & $-\alpha q^2/r$（$\alpha\approx 1.748$） \\
排斥势 & $A/R^n$ & $B/r^n$（$n\sim 9$） \\
平衡条件 & $Mq^2/R_0^2 = nA/R_0^{n+1}$ & 同上形式，$M\to\alpha$ \\
压缩做功 & $\propto N\delta^2/R_0$ & $\propto N\delta^2/r_0$（形式相同） \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

一维和三维的数学结构完全相同，差异仅在于马德隆常数的数值和几何因子。本题本质上是 \ref{sec:madelung-1d}（马德隆常数）与 \ref{sec:power-law-potential}（幂律势）的综合应用：库仑吸引提供长程结合，Born-Mayer 排斥提供短程支撑，两者竞争决定平衡位置。
