% ============================================================
% Section 47: 二维正方晶格的声子态密度与高温均方位移
% ============================================================
\newpage
\section{固体理论：二维正方晶格的声子态密度与高温均方位移}
\label{sec:2d-square-dos}

\begin{modelbox}[题目：二维正方晶格的态密度与热涨落]
考虑每格点具有一个质量为 $m$ 的原子的二维正方晶格，仅计最近邻相互作用，力常数为 $\beta$。色散关系为
\[
\omega_q = \sqrt{\frac{4\beta}{m}}\,\bigl|\sin\tfrac{qa}{2}\bigr|.
\]
\begin{enumerate}
    \item 在长波极限下，求声子态密度 $D(\omega)$；
    \item 在高温极限 $k_BT\gg\hbar\omega$ 下，求一个原子偏离其平衡位置的平均平方位移。
\end{enumerate}
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[考点快速分析]
\begin{itemize}
    \item \textbf{二维各向同性色散}：长波极限 $\omega=vq$，$v=a\sqrt{\beta/m}$
    \item \textbf{二维态密度}：$D(\omega)\propto\omega$（$d$ 维时 $D\propto\omega^{d-1}$）
    \item \textbf{双声学支}：二维单原子晶格有 $x$、$y$ 两支声学模（偏振方向不同）
    \item \textbf{高温能量均分}：每个模式平均能量 $k_BT$，总模式数 $2N$
\end{itemize}
\end{tipbox}

\begin{derivationbox}[标准解题过程]
\textbf{Step 1: 长波色散与波速}

长波极限 $qa\ll1$ 时，$\sin(qa/2)\approx qa/2$，色散简化为
\begin{equation}
\omega \approx \sqrt{\frac{4\beta}{m}}\cdot\frac{qa}{2} = a\sqrt{\frac{\beta}{m}}\,q \equiv vq,
\end{equation}
其中弹性波速
\begin{equation}
\boxed{v = a\sqrt{\frac{\beta}{m}}.}
\end{equation}

\textbf{Step 2: 二维态密度 $D(\omega)$}

在二维 $\vec q$ 空间中，$q$ 到 $q+dq$ 的圆环面积内包含的模式数为
\begin{equation}
dN = \underbrace{\frac{S}{(2\pi)^2}}_{\text{单位面积内的 }q\text{ 点数}} \times \underbrace{2\pi q\,dq}_{\text{圆环面积}} = \frac{S}{2\pi}\,q\,dq,
\end{equation}
$S$ 为晶格面积。

由 $\omega=vq$ 得 $q=\omega/v$，$dq=d\omega/v$。代入得
\begin{equation}
dN = \frac{S}{2\pi}\cdot\frac{\omega}{v}\cdot\frac{d\omega}{v} = \frac{S}{2\pi v^2}\,\omega\,d\omega.
\end{equation}

\textit{注意}：二维单原子晶格有 $x$、$y$ 两个偏振方向，对应\textbf{2 支}声学模。在各方同性假设下两支色散相同，故\textbf{总态密度}为单支的 2 倍：
\begin{equation}
\boxed{D(\omega) = 2\times\frac{S\,\omega}{2\pi v^2} = \frac{S\,\omega}{\pi v^2} = \frac{Sm\,\omega}{\pi a^2\beta}.}
\label{eq:2d-dos}
\end{equation}

\textit{验证}：归一化条件要求总模式数 $=2N$（$N$ 个原子 $\times$ 2 个自由度）：
\begin{equation}
\int_0^{\omega_D} D(\omega)\,d\omega = \frac{Sm}{\pi a^2\beta}\cdot\frac{\omega_D^2}{2} = 2N \quad\Longrightarrow\quad \omega_D^2 = \frac{4\pi a^2\beta n}{m},
\end{equation}
其中 $n=N/S$ 为面密度。若只考虑单支，则 $\omega_D$ 应减小 $\sqrt{2}$ 倍。

\textbf{Step 3: 高温极限下的均方位移——用能量均分定理直接推导}

\begin{insightbox}[为什么不从``单键势能分摊''推导？]
从微观键能出发的推导容易混乱：每根键的势能是 $\frac12\beta(\Delta r)^2$（相对位移），而我们要的是单原子的绝对位移 $\langle r^2\rangle$。在高温极限下，$\langle(\Delta r)^2\rangle$ 与 $\langle r^2\rangle$ 的关系需要额外证明。\textbf{最干净的方法}是直接从能量均分定理出发，绕过复杂的键能归属。
\end{insightbox}

对简谐系统，能量均分定理给出：
\begin{itemize}
    \item 每个振动模式的平均总能量 $= k_BT$（经典极限）
    \item 其中平均势能 $= \frac12 k_BT$，平均动能 $= \frac12 k_BT$
\end{itemize}

二维单原子晶格有 $N$ 个原子、每个原子 2 个自由度，总模式数 $2N$。因此晶格总势能：
\begin{equation}
\langle U\rangle = 2N \times \frac12 k_BT = Nk_BT.
\label{eq:total-potential-2d}
\end{equation}

另一方面，若把每个原子等效为一个二维各向同性谐振子（有效劲度系数为 $\beta$），则总势能也可写为
\begin{equation}
\langle U\rangle = N \times \frac12\beta\langle r^2\rangle.
\label{eq:potential-effective}
\end{equation}

联立式 \eqref{eq:total-potential-2d} 与 \eqref{eq:potential-effective}：
\begin{equation}
\frac12 N\beta\langle r^2\rangle = Nk_BT \quad\Longrightarrow\quad \boxed{\langle r^2\rangle = \frac{2k_BT}{\beta}.}
\end{equation}

\textit{检验}：对一维单原子链（1 个自由度/原子），总模式数 $N$，总势能 $=Nk_BT/2$，若写 $\langle U\rangle=\frac12N\beta\langle x^2\rangle$，则 $\langle x^2\rangle=k_BT/\beta$，与熟知结果一致。
\end{derivationbox}

\begin{formulabox}[答案汇总]
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
问 & 结果 \\
\midrule
(1) 长波极限态密度（单支） & $\displaystyle D(\omega) = \frac{Sm\,\omega}{2\pi a^2\beta}\propto\omega$ \\[10pt]
(2) 高温极限均方位移 & $\displaystyle \langle r^2\rangle = \frac{2k_BT}{\beta}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[物理图像与概念深化]
\textbf{1. 二维态密度 $D(\omega)\propto\omega$ 的物理}

对比三个维度：
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
维度 & $D(\omega)$ & $\omega_D$ 的标度 & 总模式数 \\
\midrule
$d=1$ & 常数 & $\propto n$ & $N$ \\
$d=2$ & $\propto\omega$ & $\propto\sqrt{n}$ & $2N$ \\
$d=3$ & $\propto\omega^2$ & $\propto n^{1/3}$ & $3N$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

二维的特殊性在于：频率每增加一倍，$q$ 空间中的圆环面积（$	imes q$）和频率间隔（$\times dq/d\omega=1/v$）恰好使 $D(\omega)$ 线性增长。这是 $d$ 维几何的直接后果。

\textbf{2. 为什么均方位移与 $m$ 无关？}

结果 $\langle r^2\rangle=2k_BT/\beta$ 不含质量 $m$。这是因为：
\begin{itemize}
    \item 从能量均分角度，高温下经典谐振子的平均能量与 $m$、$\omega$ 均无关（恒为 $k_BT$）
    \item 从势能角度，$\langle U\rangle=\frac12\beta\langle r^2\rangle$ 只与弹簧常数 $\beta$ 有关
    \item 质量 $m$ 只影响动力学（频率、波速），不影响热平衡统计
\end{itemize}
这与爱因斯坦模型中高温极限 $\langle x^2\rangle=k_BT/(m\omega_E^2)$ 的形式不同——那里 $m$ 和 $\omega_E$ 是独立参数；本题中 $m$ 通过色散关系与 $\beta$ 耦合，最终在高经典极限下消去。

\textbf{3. 与 \ref{sec:d-dimensional-fluctuation} 的联系}

在 \ref{sec:d-dimensional-fluctuation} 中，我们用德拜模型证明：
\begin{itemize}
    \item $d=1$：$T=0$ 时 $\langle R^2\rangle$ 发散（红外发散）
    \item $d=2$：$T=0$ 时 $\langle R^2\rangle$ 有限，但 $T>0$ 时热涨落导致发散
\end{itemize}
本题给出的是 $d=2$、$T\gg\Theta_D$ 的高温经典极限，此时热涨落被截断在德拜频率处，故 $\langle r^2\rangle$ 有限。如果继续降温到 $T\to0$，量子效应会使二维晶格失去长程序——这是低维物理的核心结论之一。

\textbf{4. 德拜频率的数值意义}

由归一化条件可估算 $\omega_D$。设面密度 $n=1/a^2$（正方密排），则
\begin{equation}
\omega_D = 2\sqrt{\frac{\pi\beta}{m}}.
\end{equation}
对典型参数 $\beta\sim10\,\mathrm{N/m}$、$m\sim10^{-25}\,\mathrm{kg}$，$\omega_D\sim10^{13}\,\mathrm{s^{-1}}$，对应德拜温度 $\Theta_D=\hbar\omega_D/k_B\sim100\text{--}300\,\mathrm{K}$。这意味着室温 ($T\sim300\,\mathrm{K}$) 恰好在经典极限边缘，量子修正不可完全忽略。
\end{insightbox}

\begin{thinkbox}[考场速记：态密度 + 均方位移问题的四步法]
遇到``求 $d$ 维晶格态密度 + 高温均方位移''类问题：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{写长波色散}：$\omega=vq$，定出 $v$（由微观参数 $a,\beta,m$ 表达）
    \item \textbf{数 $q$ 空间态}：$dN\propto q^{d-1}\,dq$，代入 $\omega=vq$ 得 $D(\omega)\propto\omega^{d-1}$
    \item \textbf{能量均分}：总能量 $=$ 总模式数 $\times k_BT$，总势能 $=$ 总能量$/2$
    \item \textbf{联立解位移}：$N\cdot\frac12\beta\langle r^2\rangle = \frac12\times(2N)\times k_BT$
\end{enumerate}
\textit{检验}：结果应与 $m$ 无关（经典极限），与 $T$ 成正比，与 $\beta$ 成反比。
\end{thinkbox}
