% ============================================================
% Section 46: d 维德拜晶格的零点涨落——均方位移与应变
% ============================================================
\newpage
\section{固体理论：$d$ 维德拜晶格的零点涨落——均方位移与应变}
\label{sec:d-dimensional-fluctuation}

\begin{modelbox}[题目：$d$ 维晶格在绝对零度下的零点涨落]
考虑绝对零度下的 $d$ 维振动晶格，原子数密度为 $n$，质量为 $m$。利用德拜近似并假定所有声波具有相同速度 $v$。
\begin{enumerate}
    \item 对 $d=3$，计算平均平方位移 $\overline{R^2}$；
    \item 对 $d=1$，计算 $\overline{R^2}$，并讨论它与实验的关联；
    \item 对 $d=1$，计算平均平方应变 $\overline{(\partial R/\partial x)^2}$。
\end{enumerate}
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[考点快速分析]
\begin{itemize}
    \item \textbf{零点振动}：$T=0$ 时 $n_j=0$，但每个模式仍有零点能 $\frac12\hbar\omega_j$
    \item \textbf{均方位移}：$\overline{R^2}=\dfrac{\hbar}{2mN}\displaystyle\sum_j\frac{1}{\omega_j}$，低频模式贡献权重 $\sim\omega^{-1}$
    \item \textbf{维度效应}：$d$ 维德拜态密度 $D(\omega)\propto\omega^{d-1}$，积分收敛性由 $d$ 决定
    \item \textbf{Landau--Peierls 定理}：一维系统在 $T=0$ 时均方位移发散，长程序被破坏
\end{itemize}
\end{tipbox}

\begin{warnbox}[德拜模型与态密度——从零开始]
\textbf{什么是``态''？}

$N$ 个原子耦合振动时，不能说``原子 A 在振动''，而应该说整个晶体有一种\textbf{集体振动模式}——就像士兵齐步走形成的波纹。这种集体模式叫\textbf{简正模式}（normal mode），由波矢 $\vec q$ 和频率 $\omega(\vec q)$ 标记。$N$ 个原子、3 维空间共有 $3N$ 个独立模式，这些就是``态''。

\textbf{为什么需要态密度 $D(\omega)$？}

$N\sim10^{23}$，无法逐个列出。但可以问统计问题：\textit{频率在 $[\omega,\omega+d\omega]$ 之间有多少个模式？}这个单位频率间隔内的模式数就是态密度：
\[
D(\omega)\,d\omega = \text{该频率区间内的模式数}.
\]

\textbf{德拜模型的核心假设}
\begin{enumerate}
    \item 把晶体当作连续弹性介质（忽略原子离散性）
    \item 只有声学支（没有光学支）
    \item 所有声波速度相同 $v$（各向同性）
    \item 频率上限 $\omega_D$，由总模式数 $=3N$ 确定
\end{enumerate}

\textbf{三维 $D(\omega)\propto\omega^2$ 的来源——等号是怎么建立的？}

\textbf{Step A: 在 $\vec q$ 空间中数模式数}

每个允许的 $\vec q$ 点占体积 $(2\pi)^3/V$。半径 $q$、厚度 $dq$ 的球壳内的 $\vec q$ 点数为：
\begin{equation}
dN_q = \underbrace{\frac{Vq^2\,dq}{2\pi^2}}_{\text{几何因子：球壳面积}\propto q^2} \times \underbrace{3}_{\text{3 支声学模}} = \frac{3V}{2\pi^2}\,q^2\,dq.
\label{eq:q-space-dN}
\end{equation}

\textbf{Step B: 为什么 $dN_q$ 等于 $D(\omega)\,d\omega$？}

$dN$ 是\textbf{客观的模式数}，不依赖于你用 $q$ 还是 $\omega$ 来标记。同一个物理区间内的模式，既可以用 $[q,q+dq]$ 描述，也可以用对应的 $[\omega,\omega+d\omega]$ 描述。因此：
\begin{equation}
\boxed{dN \equiv D(\omega)\,d\omega = dN_q.}
\label{eq:dN-equivalence}
\end{equation}

\textbf{Step C: 变量替换 $\omega=vq$}

德拜假设线性色散 $\omega=vq$，因此：
\begin{equation}
q = \frac{\omega}{v}, \qquad dq = \frac{d\omega}{v}.
\end{equation}

将 $q$ 和 $dq$ 代入式 \eqref{eq:q-space-dN}，利用式 \eqref{eq:dN-equivalence}：
\begin{align}
D(\omega)\,d\omega &= \frac{3V}{2\pi^2}\Bigl(\frac{\omega}{v}\Bigr)^2\cdot\frac{d\omega}{v} \nonumber\\
&= \frac{3V}{2\pi^2v^3}\,\omega^2\,d\omega.
\end{align}

两边消去 $d\omega$，得到频率空间的态密度：
\begin{equation}
\boxed{D(\omega) = \frac{3V\omega^2}{2\pi^2v^3}.}
\end{equation}

\textit{记忆口诀}：$D(\omega)\,d\omega = D_q(q)\,dq$，即``频率空间的面元 = $q$ 空间的面元 × 雅可比行列式 $|dq/d\omega|$''。这里的 $|dq/d\omega|=1/v$ 就是坐标变换的 Jacobian。

\textbf{维度对比}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
维度 & $D(\omega)$ & 来源 \\
\midrule
$d=1$ & $L/(\pi v)=$ 常数 & 直线上的点密度 \\
$d=2$ & $A\omega/(\pi v^2)$ & 圆环面积 $\propto q$ \\
$d=3$ & $3V\omega^2/(2\pi^2v^3)$ & 球壳面积 $\propto q^2$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{warnbox}

\begin{derivationbox}[标准解题过程]
\textbf{Step 0: 单模式零点涨落}

第 $j$ 个简正模式的位移可写为 $r_j=r_{0j}\cos(q_jx-\omega_jt)$。时间平均平方位移
\begin{equation}
\overline{r_j^2} = \frac12 r_{0j}^2.
\end{equation}
该模式的时间平均动能
\begin{equation}
\overline{K_j} = \frac14 m\omega_j^2 r_{0j}^2 = \frac12 m\omega_j^2\,\overline{r_j^2}.
\end{equation}

量子谐振子在 $T=0$ 时总能量 $E_j=\frac12\hbar\omega_j$，平均动能等于总能量的一半：
\begin{equation}
\frac12 m\omega_j^2\,\overline{r_j^2} = \frac12\cdot\frac12\hbar\omega_j \quad\Longrightarrow\quad \overline{r_j^2} = \frac{\hbar}{2m\omega_j}.
\label{eq:single-mode-msd}
\end{equation}

晶体总均方位移为所有模式贡献之和除以原子数 $N$：
\begin{equation}
\boxed{\overline{R^2} = \frac{1}{N}\sum_j\overline{r_j^2} = \frac{\hbar}{2mN}\sum_j\frac{1}{\omega_j} = \frac{\hbar}{2mN}\int_0^{\omega_D}\frac{D(\omega)}{\omega}\,d\omega.}
\label{eq:general-msd}
\end{equation}

\textbf{Step 1: $d=3$ 的三维均方位移}

三维德拜模型（1 纵 + 2 横，共 3 支，速度均取 $v$）的态密度：
\begin{equation}
D(\omega) = \frac{3V}{2\pi^2}\frac{\omega^2}{v^3}.
\end{equation}
由总模式数 $3N$ 确定截止频率：
\begin{equation}
\int_0^{\omega_D} D(\omega)\,d\omega = 3N \quad\Longrightarrow\quad \omega_D^3 = 6\pi^2 v^3 n, \quad n=\frac{N}{V}.
\end{equation}

代入式 \eqref{eq:general-msd}：
\begin{align}
    \overline{R^2} &= \frac{\hbar}{2mN}\int_0^{\omega_D}\frac{1}{\omega}\cdot\frac{3V\omega^2}{2\pi^2v^3}\,d\omega \nonumber\\
    &= \frac{3\hbar V}{4\pi^2 mNv^3}\int_0^{\omega_D}\omega\,d\omega \nonumber\\
    &= \frac{3\hbar V}{4\pi^2 mNv^3}\cdot\frac{\omega_D^2}{2} \nonumber\\
    &= \frac{3\hbar\omega_D^2}{8\pi^2 mnv^3}.
\end{align}
\begin{equation}
\boxed{\overline{R^2}\big|_{d=3} = \frac{3\hbar\omega_D^2}{8\pi^2 mnv^3} = \frac{9\hbar}{4m}\Bigl(\frac{n}{6\pi^2}\Bigr)^{\!2/3}\frac{1}{v}.}
\label{eq:3d-msd}
\end{equation}
（最后一步利用了 $\omega_D=v(6\pi^2n)^{1/3}$。）

\textbf{Step 2: $d=1$ 的一维均方位移——红外发散}

一维单原子链的德拜态密度（考虑正负传播方向）：
\begin{equation}
D(\omega) = \frac{L}{\pi v}, \qquad \omega_D = \pi vn, \quad n=\frac{N}{L}.
\end{equation}

代入式 \eqref{eq:general-msd}：
\begin{equation}
\overline{R^2} = \frac{\hbar}{2mN}\int_0^{\omega_D}\frac{1}{\omega}\cdot\frac{L}{\pi v}\,d\omega = \frac{\hbar}{2\pi mnv}\int_0^{\omega_D}\frac{d\omega}{\omega}.
\end{equation}
该积分在下限 $\omega\to0$ 处对数发散：
\begin{equation}
\boxed{\overline{R^2}\big|_{d=1} = \frac{\hbar}{2\pi mnv}\bigl[\ln\omega\bigr]_0^{\omega_D} \to \infty.}
\end{equation}

\textit{物理根源}：一维德拜态密度 $D(\omega)\propto\omega^0=$ 常数，而均方位移积分含因子 $1/\omega$，导致 $\int d\omega/\omega$ 在低频端发散。低频长波模式（声学模）的零点振动在一维中贡献过大，无法被截止频率截断。

\textbf{Step 3: $d=1$ 的平均平方应变}

第 $j$ 个模式的应变 $\partial r_j/\partial x = -q_j r_{0j}\sin(q_jx-\omega_jt)$，时间平均：
\begin{equation}
\overline{\Bigl(\frac{\partial r_j}{\partial x}\Bigr)^2} = \frac12 q_j^2 r_{0j}^2 = q_j^2\,\overline{r_j^2} = \frac{\omega_j^2}{v^2}\cdot\frac{\hbar}{2m\omega_j} = \frac{\hbar\omega_j}{2mv^2}.
\end{equation}

对全链平均：
\begin{equation}
\overline{\Bigl(\frac{\partial R}{\partial x}\Bigr)^2} = \frac{1}{N}\sum_j\frac{\hbar\omega_j}{2mv^2} = \frac{\hbar}{2mNv^2}\int_0^{\omega_D}\omega D(\omega)\,d\omega.
\end{equation}

代入一维态密度：
\begin{align}
    \overline{\Bigl(\frac{\partial R}{\partial x}\Bigr)^2} &= \frac{\hbar}{2mNv^2}\int_0^{\omega_D}\omega\cdot\frac{L}{\pi v}\,d\omega \nonumber\\
    &= \frac{\hbar L}{2\pi mNv^3}\cdot\frac{\omega_D^2}{2} \nonumber\\
    &= \frac{\hbar\omega_D^2}{4\pi mnv^3}.
\end{align}
\begin{equation}
\boxed{\overline{\Bigl(\frac{\partial R}{\partial x}\Bigr)^2}\bigg|_{d=1} = \frac{\hbar\omega_D^2}{4\pi mnv^3} = \frac{\pi\hbar n}{4m v}.}
\label{eq:1d-strain}
\end{equation}
（最后一步利用了 $\omega_D=\pi vn$。）
\end{derivationbox}

\begin{formulabox}[答案汇总]
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
维度/物理量 & 结果 \\
\midrule
$d=3$：均方位移 $\overline{R^2}$ & $\displaystyle \frac{3\hbar\omega_D^2}{8\pi^2 mnv^3}$（有限） \\[10pt]
$d=1$：均方位移 $\overline{R^2}$ & $\displaystyle \infty$（对数发散） \\[10pt]
$d=1$：平均平方应变 & $\displaystyle \frac{\hbar\omega_D^2}{4\pi mnv^3}$（有限） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[物理图像与概念深化]
\textbf{1. 为什么维度决定了发散与否？}

关键在于被积函数的幂次。$d$ 维德拜态密度 $D(\omega)\propto\omega^{d-1}$，而均方位移积分含额外因子 $1/\omega$：
\begin{equation}
\overline{R^2}\propto\int_0^{\omega_D}\frac{D(\omega)}{\omega}\,d\omega\propto\int_0^{\omega_D}\omega^{d-2}\,d\omega.
\end{equation}
\begin{itemize}
    \item $d=3$：$\int\omega\,d\omega\sim\omega_D^2$，\textbf{收敛}
    \item $d=2$：$\int d\omega\sim\omega_D$，\textbf{收敛}
    \item $d=1$：$\int d\omega/\omega\sim\ln\omega$，\textbf{对数发散}
\end{itemize}
因此，\textbf{严格的一维晶格在 $T=0$ 时不存在长程有序}——即使绝对零度，量子零点涨落也足以破坏晶格的长程序。

\textbf{2. 一维发散的实验关联——Landau--Peierls 定理}

\begin{insightbox}[长程序与 Bragg 峰——为什么涨落会抹平衍射斑？]
\textbf{什么是长程序？}

在完美晶体中，知道原点原子的位置，就能\textbf{精确预测}远处原子的位置（只需加晶格平移矢量）。位置关联函数 $C(r)=\langle u(0)u(r)\rangle$ 不随距离衰减。这种``远距离上位置仍然精确相关''的性质就是\textbf{长程序}（LRO）。

\textbf{均方位移发散如何破坏长程序？}

若 $\overline{R^2}\to\infty$，原子偏离无界。测得原点位置后，远处原子的位置不确定性越来越大，最终无法预测——$C(r)\to0$（$r\to\infty$）。\textit{形象地说}：一维链在 $T=0$ 时，量子零点振动像永不停歇的颤抖，随链长累积，整条链的形貌像随机游走的曲线，没有稳定周期。

\textbf{为什么长程序破坏 → Bragg 峰消失？}

X射线衍射强度正比于结构因子：
\[
F(\vec K)=\sum_j e^{i\vec K\cdot(\vec r_j+\vec u_j)}=\sum_j e^{i\vec K\cdot\vec r_j}\,e^{i\vec K\cdot\vec u_j}.
\]
对振动取平均，$e^{i\vec K\cdot\vec u}$ 的平均给出\textbf{Debye--Waller 因子}：
\[
\langle e^{i\vec K\cdot\vec u}\rangle = e^{-\frac12K^2\langle u^2\rangle} = e^{-W}.
\]
Bragg 峰强度 $I\propto e^{-2W}$。当 $\langle u^2\rangle\to\infty$ 时，$W\to\infty$，$e^{-2W}\to0$，\textbf{Bragg 峰完全消失}。

\textit{物理图像}：Bragg 衍射要求晶格具有完美周期性，这样不同晶面的散射波才能相干叠加。如果原子位置因涨落而完全模糊，散射波失去固定相位关系，干涉相消，衍射峰被抹平成漫散射背景。
\end{insightbox}

\begin{itemize}
    \item \textbf{理论预言}：纯粹一维系统的均方位移在 $T=0$ 时发散，意味着 Bragg 峰消失，X射线衍射无法观测到尖锐的衍射斑点。
    \item \textbf{实际材料}：严格的物理一维链不存在。准一维材料（如有机导体 TTF--TCNQ、碳纳米管、聚合物链）总存在：
    \begin{itemize}
        \item 弱的链间耦合（提供额外刚度，等效于高维``支架''）
        \item 有限尺寸效应（链长有限，最低频模式被截断）
        \item 衬底或环境的约束
    \end{itemize}
    这些因素在极低频处引入有效截止，使 $\overline{R^2}$ 变为有限。
    \item \textbf{二维推广}：Landau--Peierls 定理还指出，\textbf{二维晶格在有限温度下}均方位移也发散（热涨落破坏长程序），导致二维薄膜没有真正的晶体长程有序，只有准长程有序。
\end{itemize}

\textbf{3. 为什么应变是收敛的？}

应变积分中被积函数多一个 $\omega$ 因子：
\begin{equation}
\overline{(\partial_x R)^2}\propto\int_0^{\omega_D}\omega\cdot\frac{D(\omega)}{\omega}\,d\omega\propto\int_0^{\omega_D}\omega^{d-1}\,d\omega,
\end{equation}
对 $d=1$ 为 $\int d\omega$，线性收敛。物理上，\textbf{应变由短波长（高频）模式主导}，而短波模式在链上感受的是近邻原子间的局部剪切，不受长程``软模''影响。

\textbf{4. 三维结果的物理意义}

式 \eqref{eq:3d-msd} 表明，三维晶体的零点均方位移与德拜频率的平方成正比：
\begin{itemize}
    \item 原子越轻（$m$ 小）、键越强（$v$ 大、$\omega_D$ 高），零点位移越小
    \item 原子越密（$n$ 大），零点位移越小（因为同体积内更多原子``分担''约束）
\end{itemize}
对典型金属（$\omega_D\sim10^{13}\,\mathrm{s^{-1}}$，$m\sim10^{-25}\,\mathrm{kg}$，$v\sim10^3\,\mathrm{m/s}$，$n\sim10^{29}\,\mathrm{m^{-3}}$），可估算得 $\sqrt{\overline{R^2}}\sim0.01\,\text{\AA}$，与原子间距（$\sim2\,\text{\AA}$）相比不足 $1\%$，说明三维晶格的量子零点效应虽不可忽略，但不破坏结构稳定性。
\end{insightbox}

\begin{thinkbox}[考场速记：低维涨落问题的普适分析]
遇到``$d$ 维晶格 + 德拜模型 + 涨落/位移''类问题：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{写单模结果}：$\overline{r_j^2}=\hbar/(2m\omega_j)$（$T=0$）
    \item \textbf{写态密度}：$D(\omega)\propto\omega^{d-1}$（系数通过总模式数定）
    \item \textbf{判断收敛性}：看积分 $\int\omega^{d-2}\,d\omega$ 在 $\omega\to0$ 的行为
    \item \textbf{若收敛}：算出结果；\textbf{若发散}：指出红外发散并讨论物理含义
    \item \textbf{应变/梯度}：多乘 $q^2\propto\omega^2$ 因子，收敛性通常更好
\end{enumerate}
\textit{记忆口诀}：$d=1$ 位移发散、应变收敛；$d\ge2$ 位移收敛；$d\ge1$ 应变收敛。
\end{thinkbox}
