% ============================================================
% Section 58: 弗仑克尔缺陷的平衡浓度
% ============================================================
\newpage
\section{固体理论：弗仑克尔缺陷的平衡浓度}
\label{sec:frenkel-defect}

\begin{modelbox}[题目：弗仑克尔缺陷数目与温度]
(1) 证明热平衡时，晶体中弗仑克尔缺陷的数目 $n$ 的表达式为
\begin{equation}
n = \sqrt{NN'}\, e^{-u/2k_{\!B}T},
\end{equation}
其中，$N$ 为晶体中原子的总数，$N'$ 为晶体中的间隙位置总数，$u$ 代表将一个原子从正常格点位移到一个间隙位置而产生的一个弗仑克尔缺陷所需的能量；

(2) 在简单晶格中可以假设间隙位置总数与晶体原子总数（格点总数）近似相等，又一个弗仑克尔缺陷形成能 $u=1\,\mathrm{eV}$，那么要使晶体中有千分之一的原子变成间隙原子需要多高的温度？
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[考点快速分析]
\begin{itemize}
    \item \textbf{缺陷类型}：弗仑克尔缺陷 = 空位 + 填隙原子（成对产生），区别于肖特基缺陷（仅空位）
    \item \textbf{统计热力学方法}：用最概然分布（配分函数取极大）或自由能极小求平衡浓度
    \item \textbf{组合数学}：从 $N$ 个格点选 $n$ 个空位，再从 $N'$ 个间隙选 $n$ 个填隙原子
    \item \textbf{斯特林近似}：$\ln x! \approx x\ln x - x$（$x\gg 1$），是熵求导的核心工具
    \item \textbf{低浓度近似}：$n\ll N, n\ll N'$，使 $N-n\approx N$，指数因子中的 $1/2$ 即源于此
\end{itemize}
\end{tipbox}

\begin{derivationbox}[标准解题过程]
\textbf{Step 1: 微观状态数}

弗仑克尔缺陷由一个空位和一个填隙原子组成。设从 $N$ 个正常格点中移走 $n$ 个原子形成 $n$ 个空位，可能的方式数为
\begin{equation}
W_1 = \binom{N}{n} = \frac{N!}{(N-n)!\,n!}.
\end{equation}
这 $n$ 个原子进入 $N'$ 个间隙位置，可能的方式数为
\begin{equation}
W_2 = \binom{N'}{n} = \frac{N'!}{(N'-n)!\,n!}.
\end{equation}
形成 $n$ 个弗仑克尔缺陷的总微观状态数为
\begin{equation}
W(n) = W_1 W_2 = \frac{N!\,N'!}{(N-n)!\,(N'-n)!\,(n!)^2}.
\label{eq:frenkel-W}
\end{equation}

\textbf{Step 2: 能量与配分函数}

产生 $n$ 个缺陷使晶体能量增加 $\Delta U = nu$。缺陷子系统的配分函数为
\begin{equation}
Z = \sum_n W(n)\, e^{-nu/k_{\!B}T}.
\end{equation}
配分函数中每一项 $W(n)\,e^{-nu/k_{\!B}T}$ 是系统具有 $n$ 个缺陷时的\textbf{统计权重}（微观状态数乘以玻尔兹曼因子）。根据玻尔兹曼分布，出现 $n$ 个缺陷的概率正比于该项：
\begin{equation}
P(n) \propto W(n)\,e^{-nu/k_{\!B}T}.
\end{equation}
热平衡时系统处于\textbf{概率最大}的状态，即 $P(n)$ 取极大值。由于归一化因子 $Z$ 与 $n$ 无关，$P(n)$ 的极大值等价于 $W(n)\,e^{-nu/k_{\!B}T}$ 的极大值。

\textit{等价视角}：对权重取对数，
\begin{equation}
\ln\!\bigl[W(n)\,e^{-nu/k_{\!B}T}\bigr] = \frac{-F(n)}{k_{\!B}T},
\end{equation}
其中 $F(n)=U(n)-TS(n)=nu-k_{\!B}T\ln W(n)$ 是产生 $n$ 个缺陷时的自由能。因此，\textbf{权重取极大} $\Leftrightarrow$ \textbf{自由能取极小}（$\partial F/\partial n=0$），两种方法数学等价。

\textbf{Step 3: 斯特林公式求极值}

对 $W(n)\,e^{-nu/k_{\!B}T}$ 取对数，利用斯特林近似 $\ln x! \approx x\ln x - x$（$x\gg 1$）：
\begin{align}
\ln\bigl[W(n)\,e^{-nu/k_{\!B}T}\bigr]
&= N\ln N + N'\ln N' - 2n\ln n \notag\\
&\quad - (N-n)\ln(N-n) - (N'-n)\ln(N'-n) - \frac{nu}{k_{\!B}T}.
\end{align}
对 $n$ 求导，由极值条件 $\partial/\partial n = 0$：
\begin{equation}
-2\ln n + \ln(N-n) + \ln(N'-n) - \frac{u}{k_{\!B}T} = 0.
\end{equation}
整理得
\begin{equation}
\ln\!\left[\frac{n^2}{(N-n)(N'-n)}\right] = -\frac{u}{k_{\!B}T},
\end{equation}
即
\begin{equation}
n = \sqrt{(N-n)(N'-n)}\; e^{-u/2k_{\!B}T}.
\label{eq:frenkel-exact}
\end{equation}

\textbf{Step 4: 低浓度近似}

在通常温度下，缺陷浓度很低，即 $n\ll N$ 且 $n\ll N'$。此时 $N-n\approx N$，$N'-n\approx N'$，由 \eqref{eq:frenkel-exact} 得
\begin{equation}
\boxed{n \approx \sqrt{NN'}\, e^{-u/2k_{\!B}T}.}
\label{eq:frenkel-approx}
\end{equation}
\textit{证毕。}

\textbf{Step 5: 给定缺陷浓度所需温度的计算}

简单晶格中，间隙位置数近似等于格点数，即 $N'=N$。此时弗仑克尔缺陷的平衡浓度为
\begin{equation}
\frac{n}{N} = e^{-u/2k_{\!B}T}.
\end{equation}
题目要求千分之一的原子成为间隙原子，即 $n/N = 10^{-3}$。取对数：
\begin{equation}
\ln\!\left(\frac{n}{N}\right) = -\frac{u}{2k_{\!B}T}
\quad\Longrightarrow\quad
T = \frac{u}{2k_{\!B}\ln(N/n)}.
\end{equation}
代入已知数据：
\begin{align}
u &= 1\,\mathrm{eV} = 1.602\times 10^{-19}\,\mathrm{J}, \\
k_{\!B} &= 1.381\times 10^{-23}\,\mathrm{J/K}, \\
\ln(N/n) &= \ln 1000 \approx 6.9078,
\end{align}
得
\begin{equation}
T = \frac{1.602\times 10^{-19}}{2\times 1.381\times 10^{-23}\times 6.9078}
= \frac{1.602\times 10^{-19}}{1.907\times 10^{-22}}
\approx \boxed{840\,\mathrm{K}}.
\end{equation}
\end{derivationbox}

\begin{formulabox}[答案汇总]
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{问题} & \textbf{答案} \\
\midrule
(1) 弗仑克尔缺陷数目 & $n = \sqrt{NN'}\, e^{-u/2k_{\!B}T}$ \\
(2) 所需温度 & $T \approx 840\,\mathrm{K}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[物理图像：指数上的 $1/2$ 从何而来？]
弗仑克尔缺陷由空位和填隙原子\textbf{成对}产生，涉及两个独立的组合过程：
\begin{itemize}
    \item 从 $N$ 个格点中选 $n$ 个空位：熵贡献 $S_1 = k_{\!B}\ln W_1$
    \item 从 $N'$ 个间隙中选 $n$ 个填隙原子：熵贡献 $S_2 = k_{\!B}\ln W_2$
\end{itemize}
对自由能 $F = U - TS$ 求极小，两个配置熵的导数各贡献一个 $\ln n$ 项，合计 $-2\ln n$。能量项只贡献一次 $nu$，故平衡时
\[
2k_{\!B}T\ln n \sim u \quad\Longrightarrow\quad n\sim e^{-u/2k_{\!B}T}.
\]
\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{缺陷类型} & \textbf{微观图像} & \textbf{微观状态数 $W$} & \textbf{指数因子} \\
\midrule
弗仑克尔 & 格点$\to$间隙（双过程） & $\displaystyle\binom{N}{n}\binom{N'}{n}$ & $e^{-u/2k_{\!B}T}$ \\
离子肖特基 & 正负离子空位对（双过程） & $\displaystyle\binom{N}{n}^2$ & $e^{-u/2k_{\!B}T}$ \\
单质肖特基 & 单一空位（单过程） & $\displaystyle\binom{N}{n}$ & $e^{-u/k_{\!B}T}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{4pt}
\textbf{记忆规律}：$W$ 含两个独立组合因子（两类位置各选 $n$ 个）$\Rightarrow$ 求导后出现 $2\ln n$ $\Rightarrow$ 指数带 $1/2$；$W$ 只含一个组合因子（一类位置选 $n$ 个）$\Rightarrow$ 求导后只出现 $1\ln n$ $\Rightarrow$ 指数不带 $1/2$。
\end{insightbox}

\begin{thinkbox}[考场速记：缺陷统计问题的答题模板]
遇到``缺陷平衡浓度''类问题，按以下步骤展开：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{写微观状态数}：区分缺陷类型（弗仑克尔/肖特基/反位），写出组合数 $W(n)$
    \item \textbf{写能量和自由能}：$F(n) = nu - k_{\!B}T\ln W(n)$
    \item \textbf{求极值}：$\partial F/\partial n = 0$，或用 $\ln W(n) - nu/k_{\!B}T$ 取极大
    \item \textbf{用斯特林近似}：$\partial(x\ln x)/\partial x = \ln x + 1$，常数项在求导时消去
    \item \textbf{低浓度近似}：$n\ll N$ 时 $N-n\approx N$，得到最终简洁形式
    \item \textbf{检验指数}：
    \begin{itemize}
        \item 弗仑克尔缺陷（空位+填隙原子）：$W=\binom{N}{n}\binom{N'}{n}$，$n\sim e^{-u/2k_{\!B}T}$
        \item 离子晶体肖特基缺陷（正负离子空位成对）：$W=\binom{N}{n}^2$，$n\sim e^{-u/2k_{\!B}T}$
        \item 单质肖特基缺陷（单一空位）：$W=\binom{N}{n}$，$n\sim e^{-u/k_{\!B}T}$
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\textit{间隙位置数速查}（以 $N$ 个原子为基准）：
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{结构} & \textbf{八面体间隙} & \textbf{四面体间隙} \\
\midrule
简单立方（sc） & $N$（体心） & $2N$ \\
面心立方（fcc） & $N$ & $2N$ \\
体心立方（bcc） & $3N$ & $6N$ \\
六角密堆（hcp） & $N$ & $2N$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{2pt}
弗仑克尔缺陷中 $N'$ 指\textbf{可被占据的间隙位置总数}。简单晶格通常取 $N'=N$；fcc 若只计八面体间隙则 $N'=N$，若同时计四面体间隙则 $N'=3N$。考试中若未指明，默认按题设条件或取 $N'=N$。

\textbf{反位缺陷（anti-site）}：化合物晶体（如 GaAs、NaCl）中，一种原子占据了另一种原子的格点位置，例如 Ga 占据 As 位。其组合数 $W=\binom{N}{n}$（$N$ 为被取代原子类的格点数），指数上无 $1/2$。

\textit{陷阱提醒}：不要混淆 $N$（格点数）和 $N'$（间隙位置数）。
\end{thinkbox}
