% ============================================================
% Section 55: 石墨的低温热容——准二维德拜模型
% ============================================================
\newpage
\section{固体理论：石墨的低温热容——准二维德拜模型}
\label{sec:graphite-2d-debye}

\begin{modelbox}[题目：石墨低温比热与德拜理论]
石墨具有层状晶体结构，不同层的碳原子之间的相互作用比同层碳原子之间的相互作用弱得多。实验上发现，低温下其比热正比于 $T^2$，如何用德拜理论给予解释？
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[考点快速分析]
\begin{itemize}
    \item \textbf{层状结构}：层内强共价键，层间弱范德瓦耳斯力
    \item \textbf{准二维系统}：低温下层间耦合模式未被激发，振动主要表现为各层独立的二维平面内运动
    \item \textbf{二维模式密度}：$D(\omega)\propto\omega$（三维为 $\omega^2$）
    \item \textbf{低温热容}：$C_V\propto T^2$（三维为 $T^3$，一维为 $T$）
    \item \textbf{根源}：维度决定模式密度的幂次，进而决定低温热容的温度依赖
\end{itemize}
\end{tipbox}

\begin{derivationbox}[标准解题过程]
\textbf{Step 0: 物理模型——从三维到二维的过渡}

石墨是典型的层状晶体：
\begin{itemize}
    \item 每层内：碳原子通过强的共价键结合，形成二维蜂巢结构
    \item 层与层之间：依靠微弱的范德瓦耳斯力结合
\end{itemize}

在德拜理论中，模式密度 $D(\omega)$ 与系统的有效维度密切相关。由于石墨层间耦合极弱，低温下层间振动模式（沿 $c$ 轴方向的低频模式）难以被激发。

\textit{注}：$c$ \textbf{轴}是晶体学中的标准术语。对于石墨等层状材料，$a$ 轴和 $b$ 轴位于原子层\textbf{平面内}（相互夹角 $120^\circ$，沿蜂巢结构的两个基矢方向），$c$ 轴则\textbf{垂直于层平面}，沿层与层的堆叠方向。由于层内是强共价键、层间是弱范德瓦耳斯力，沿 $c$ 轴方向的弹性模量远小于面内方向，故 $c$ 轴振动模式的频率极低，低温下被冻结。晶格振动主要表现为各层独立的二维平面内振动。因此整个晶体的模式密度可近似为各单层模式密度的叠加，仍然保持与频率的线性关系。

\textit{二维模式密度的推导}：考虑石墨单层，面积为 $S$。波矢 $\vec q$ 在二维平面内取值，$q$ 空间单位面积内的模式数为 $S/(2\pi)^2$。在德拜模型中，频率 $\omega$ 附近的模式位于 $q$ 空间半径为 $q$、宽度为 $dq$ 的圆环内，面积为 $2\pi q\,dq$。因此频率区间 $d\omega$ 内的模式数为
\begin{equation}
dn=\frac{S}{(2\pi)^2}\cdot2\pi q\,dq=\frac{S}{2\pi}\,q\,dq.
\end{equation}

对于声学支线性色散 $\omega=v_pq$（$v_p$ 为面内声速），有 $q=\omega/v_p$，$dq=d\omega/v_p$。代入得
\begin{equation}
D(\omega)=\frac{dn}{d\omega}=\frac{S}{2\pi v_p^2}\,\omega.
\end{equation}

\textit{多层叠加}：若有 $N_{\text{layer}}$ 层，每层面积 $S$，总原子数 $N=N_{\text{layer}}\cdot n_{\text{atom}}$（$n_{\text{atom}}$ 为单层原子数），则总模式密度为各层之和：
\begin{equation}
D_{\text{total}}(\omega)=N_{\text{layer}}\cdot\frac{S}{2\pi v_p^2}\,\omega
=\frac{N\cdot s_{\text{atom}}}{2\pi v_p^2}\,\omega\equiv A\omega,
\label{eq:2d-Domega}
\end{equation}
其中 $s_{\text{atom}}=S/n_{\text{atom}}$ 为每个原子占据的面积。可见无论层数多少，只要层间耦合可忽略，$D(\omega)\propto\omega$ 的线性关系始终成立。

\textbf{Step 1: 模式密度的归一化}

设晶体共有 $N$ 个原子，每个原子有 3 个振动自由度，总模式数为 $3N$。德拜模型将频谱截断在最高频率 $\omega_D$（德拜频率），满足：
\begin{equation}
\int_0^{\omega_D}D(\omega)\,d\omega=3N.
\end{equation}

代入 \eqref{eq:2d-Domega}：
\begin{equation}
\int_0^{\omega_D}A\omega\,d\omega=\frac{1}{2}A\omega_D^2=3N
\quad\Longrightarrow\quad
A=\frac{6N}{\omega_D^2}.
\end{equation}

因此模式密度为
\begin{equation}
D(\omega)=\frac{6N}{\omega_D^2}\,\omega.
\end{equation}

\textbf{Step 2: 低温比热的计算}

晶格总振动能：
\begin{equation}
E=\int_0^{\omega_D}\frac{\hbar\omega}{e^{\hbar\omega/k_BT}-1}\,D(\omega)\,d\omega
=\frac{6N}{\omega_D^2}\int_0^{\omega_D}\frac{\hbar\omega^2}{e^{\hbar\omega/k_BT}-1}\,d\omega.
\end{equation}

热容量：
\begin{equation}
C_V=\frac{\partial E}{\partial T}
=\frac{6N}{\omega_D^2}\int_0^{\omega_D}\hbar\omega^2\,\frac{\partial}{\partial T}\Bigl(\frac{1}{e^{\hbar\omega/k_BT}-1}\Bigr)\,d\omega.
\end{equation}

对玻色因子求导：
\begin{equation}
\frac{\partial}{\partial T}\Bigl(\frac{1}{e^{\hbar\omega/k_BT}-1}\Bigr)
=\frac{\hbar\omega}{k_BT^2}\frac{e^{\hbar\omega/k_BT}}{\bigl(e^{\hbar\omega/k_BT}-1\bigr)^2}.
\end{equation}

代入并整理：
\begin{equation}
C_V=\frac{6N}{\omega_D^2}\cdot\frac{1}{k_BT^2}\int_0^{\omega_D}\frac{(\hbar\omega)^3e^{\hbar\omega/k_BT}}{\bigl(e^{\hbar\omega/k_BT}-1\bigr)^2}\,d\omega.
\end{equation}

令 $x=\hbar\omega/k_BT$，$d\omega=k_BT\,dx/\hbar$，上限 $x_D=\hbar\omega_D/k_BT=\Theta_D/T$：
\begin{equation}
C_V=\frac{6N}{\omega_D^2}\cdot k_B\Bigl(\frac{k_BT}{\hbar}\Bigr)^2\int_0^{\Theta_D/T}\frac{x^3e^x}{(e^x-1)^2}\,dx.
\end{equation}

利用 $\omega_D=k_B\Theta_D/\hbar$，即 $1/\omega_D^2\cdot(k_BT/\hbar)^2=(T/\Theta_D)^2$，得
\begin{equation}
C_V=6Nk_B\Bigl(\frac{T}{\Theta_D}\Bigr)^2\int_0^{\Theta_D/T}\frac{x^3e^x}{(e^x-1)^2}\,dx.
\end{equation}

\textbf{Step 3: 低温极限 ($T\ll\Theta_D$)}

此时 $\Theta_D/T\to\infty$，积分上限可延拓至 $\infty$。利用标准积分
\begin{equation}
\int_0^{\infty}\frac{x^3e^x}{(e^x-1)^2}\,dx=3\zeta(3)\Gamma(3)=6\zeta(3)\approx7.212,
\end{equation}

其中 $\zeta(3)\approx1.202$ 为 Ap\'ery 常数。因此
\begin{equation}
\boxed{C_V\propto T^2}.
\end{equation}
\end{derivationbox}

\begin{formulabox}[答案汇总]
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
结论 & 内容 \\
\midrule
模式密度 & $D(\omega)=\dfrac{6N}{\omega_D^2}\,\omega$（二维） \\
低温热容 & $C_V=6Nk_B\left(\dfrac{T}{\Theta_D}\right)^2\times6\zeta(3)\propto T^2$ \\
物理根源 & 层状结构 $\to$ 准二维振动 $\to D(\omega)\propto\omega\to C_V\propto T^2$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[物理图像与概念深化]
\textbf{1. 为什么二维 $D(\omega)\propto\omega$？}

从波矢空间到频率空间的``体积元''变换：
\begin{itemize}
    \item 三维：$q$ 空间球壳体积 $4\pi q^2\,dq$，故 $D(\omega)\propto q^2\,dq/d\omega\propto\omega^2$
    \item 二维：$q$ 空间圆环面积 $2\pi q\,dq$，故 $D(\omega)\propto q\,dq/d\omega\propto\omega$
    \item 一维：$q$ 空间两点距离 $dq$，故 $D(\omega)\propto dq/d\omega\propto\omega^0$（常数）
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
维度 & $q$ 空间体积元 & $D(\omega)$ & 低温 $C_V$ \\
\midrule
3D & $4\pi q^2\,dq$ & $\propto\omega^2$ & $\propto T^3$ \\
2D & $2\pi q\,dq$ & $\propto\omega$ & $\propto T^2$ \\
1D & $dq$ & $\propto\omega^0$（常数） & $\propto T$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{2. 为什么石墨是``准二维''而非严格二维？——Mermin-Wagner 定理}

\textit{Mermin-Wagner 定理}：在具有连续平移对称性的系统中，若空间维度 $d\leq2$，则热涨落在热力学极限下会摧毁任何长程有序。对晶格振动而言，这意味着严格二维晶格在任意有限温度 $T>0$ 下，原子的均方位移
\begin{equation}
\langle u^2\rangle\sim\int\frac{d^2q}{q^2}\to\infty
\end{equation}
是发散的——晶格会``热融化''，不存在稳定的晶体结构。

\textit{石墨为什么能稳定存在？} 石墨层间有范德瓦耳斯耦合，虽然极弱（约为层内共价键的 $1/100$），但足以：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{``钉扎''二维晶格}：层间耦合提供了一个微小的``势阱''，阻止原子均方位移的发散，使晶格在有限温度下稳定
    \item \textbf{恢复三维特征}：在足够高的温度下，层间模式被热激发，系统恢复三维行为
\end{enumerate}

\textit{Mermin-Wagner 定理在石墨中的体现}：
\begin{itemize}
    \item 若把石墨的单层（石墨烯）真正孤立出来（悬浮、无衬底、无层间耦合），它在有限温度下会发生剧烈的热起伏（$\langle u^2\rangle$ 对数发散），表现为``涟漪''（ripples）
    \item 实际石墨中，层间范德瓦耳斯力抑制了这种发散，使原子维持在平衡位置附近
    \item 这种抑制在低温下已经足够有效，但在极低温下，若层间耦合进一步减弱（如高度剥离的少层石墨烯），热起伏效应会重新显现
\end{itemize}

\textit{``弱耦合层状结构''的温度行为}：
\begin{itemize}
    \item 高温（$T\gtrsim\Theta_{\perp}$，$\Theta_{\perp}$ 为层间德拜温度）：层间模式被激发，系统表现为三维，$C_V\propto T^3$
    \item 中温（$T\sim\Theta_{\perp}/10$）：层间模式部分被冻结，出现过渡行为
    \item 低温（$T\ll\Theta_{\perp}$）：层间模式完全冻结，只有层内二维振动被激发，$C_V\propto T^2$
\end{itemize}

实验上观测到的 $C_V\propto T^2$ 是判断材料是否具有层状结构的灵敏指标。

\textbf{3. 与 \ref{sec:debye-phonon-number}（三维德拜）和 \ref{sec:1d-diatomic-heat-capacity}（一维链）的维度链条}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.5cm}ccc}
\toprule
 & \textbf{三维} & \textbf{二维（石墨）} & \textbf{一维} \\
\midrule
典型体系 & 各向同性晶体 & 层状晶体、薄膜 & 聚合物链、纳米线 \\
$D(\omega)$ & $\propto\omega^2$ & $\propto\omega$ & $\propto\omega^0$（常数） \\
低温 $C_V$ & $\propto T^3$ & $\propto T^2$ & $\propto T$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

石墨的 $T^2$ 定律恰好填补了``三维 $T^3$''和``一维 $T$''之间的空白，形成了完整的维度依赖链条。

\textbf{4. 积分常数 $6\zeta(3)$ 的数值}

$\zeta(3)\approx1.2020569$，故 $6\zeta(3)\approx7.212$。这是一个纯数学常数，与材料无关。不同二维材料（石墨烯、$\mathrm{MoS}_2$、黑磷等）的低温热容都满足 $C_V\propto T^2$，只是比例系数（通过 $\Theta_D$ 体现）不同。

\textbf{5. 实验验证的要点}

测量石墨低温热容时需要注意：
\begin{itemize}
    \item 温度必须足够低（$T\ll\Theta_D$），确保只有线性色散的声学支被激发
    \item 样品质量要足够高，避免缺陷和杂质的额外贡献（这些可能引入额外的 $T$ 线性项或常数项）
    \item 磁场和应力可能改变层间耦合，影响二维-三维过渡的温度范围
\end{itemize}
\end{insightbox}

\begin{thinkbox}[考场速记：低维系统热容问题的答题框架]
遇到``为什么某材料低温热容是 $T^2$ 或 $T$''类问题：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{判断有效维度}：层状/薄膜 $\to$ 2D，链状/纳米线 $\to$ 1D
    \item \textbf{写模式密度}：2D $D(\omega)\propto\omega$，1D $D(\omega)\propto\text{const}$
    \item \textbf{归一化}：$\int_0^{\omega_D}D(\omega)\,d\omega=3N$（或 $2N$、$N$）
    \item \textbf{求热容}：$C_V=k_B\int\left(\frac{\hbar\omega}{k_BT}\right)^2\frac{e^{\hbar\omega/k_BT}}{(e^{\hbar\omega/k_BT}-1)^2}D(\omega)\,d\omega$
    \item \textbf{低温极限}：积分化为纯数值，温度依赖由 $(k_BT/\hbar)^{\text{维度}}$ 决定
\end{enumerate}
\textit{核心口诀}：三维立方二维线，一维常数零次幂；维度决定 $D(\omega)$，$D$ 的幂次定 $T$ 幂。
\end{thinkbox}
