% ============================================================
% Section 64: 面心立方晶体的滑移系统与位错密度估算
% ============================================================
\section{固体理论：面心立方晶体的滑移系统与位错密度估算}
\label{sec:fcc-slip-dislocation}

\begin{modelbox}[题目：FCC滑移系统与位错密度]
(1) 指出面心立方晶体原子最密排列的晶列方向，并求出最小滑移间距；

(2) 一个刃位错扫过一个滑移面后产生一个等于原子间距的滑移量。现在要把长 $1\,\mathrm{cm}$、横截面积 $1\,\mathrm{mm^2}$ 的铝丝拉长产生 $5\%$ 范性形变时，估算 $(1,1,1)$ 面上的位错密度（铝是面心立方结构，晶格常数为 $0.4\,\mathrm{nm}$）。
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[考点快速分析]
\begin{itemize}
    \item \textbf{FCC滑移系统}：密排面 $\{111\}$ + 密排方向 $\langle 110\rangle$，共 $12$ 个等效滑移系统
    \item \textbf{最小滑移间距}：等于最密排方向上相邻原子间距，即伯格斯矢量大小 $b=a/\sqrt{2}$
    \item \textbf{位错密度定义}：单位面积内穿过的位错线数目，$\rho=N/S$
    \item \textbf{宏观-微观联系}：总滑移量 $\Delta L = N\cdot b$，单根位错扫过整个截面贡献一个原子间距的滑移
\end{itemize}
\end{tipbox}

\begin{derivationbox}[标准解题过程]
\textbf{Step 1: FCC晶体的滑移系统与最小滑移间距}

\textit{密排面。}面心立方（FCC）晶体中，$\{111\}$ 晶面族是\textbf{原子密排面}——每个原子与周围 $6$ 个原子紧密接触，面内原子面密度最大。因此 $\{111\}$ 是 FCC 的主要滑移面。

\textit{密排方向与最小滑移间距。}在 $(111)$ 面上，原子最密排的方向是 $\langle 110\rangle$。沿该方向，相邻原子的间距（即最近邻距离）为
\begin{equation}
b = \frac{\sqrt{2}}{2}\,a = \frac{a}{\sqrt{2}}.
\end{equation}
这也是一个刃位错扫过滑移面后产生的滑移量，即\textbf{最小滑移间距}（伯格斯矢量的大小）。

已知铝的晶格常数 $a=0.4\,\mathrm{nm}=4\times 10^{-10}\,\mathrm{m}$，故
\begin{equation}
b = \frac{\sqrt{2}}{2}\times 4\times 10^{-10}
\approx 2.83\times 10^{-10}\,\mathrm{m} = 2.83\,\text{\AA}.
\end{equation}

\textbf{结论}：面心立方晶体的最密排晶列方向为 $\langle 110\rangle$，最小滑移间距为 $b=a/\sqrt{2}$。

\textbf{预备知识：什么是刃位错、伯格斯矢量和``扫过''？}

\textit{刃位错}：晶体中的一种\textbf{线缺陷}。想象你在一本完美对齐的书堆（晶体）中，从顶部强行插入了一页纸，但这页纸只插入了一半——这页纸\textbf{最下端终止在书堆内部的那条边缘}就是\textbf{位错线}。露在顶部的边缘只是普通表面，不是位错。位错线附近的书页被挤歪了，远离位错线的地方一切正常。

\textit{伯格斯矢量} $\vec{b}$：描述位错``强度''的矢量。物理意义是：当位错扫过滑移面后，晶体上下两部分\textbf{相对滑移了多少}。对于本题，$b=a/\sqrt{2}$ 就是密排方向上相邻原子的间距——位错每``走一步''，上层晶体就相对下层滑移这么远。

\textit{``扫过'' vs ``穿过''}：
\begin{itemize}
    \item \textbf{扫过}：位错线在自己的滑移面上移动，从晶体一侧走到另一侧（像用扫帚从左扫到右）。每扫完一次，上下两层原子错开一个 $b$
    \item \textbf{穿过}：位错线像一根针，垂直穿过晶体的横截面（像针穿过一张纸）。数单位面积内有几根针穿过，就是位错密度
\end{itemize}

\textbf{Step 2: 位错密度的估算}

\textit{总滑移量。}铝丝原长 $L_0=1\,\mathrm{cm}=10^{-2}\,\mathrm{m}$，\textbf{范性伸长} $5\%$，总滑移量为

\textit{（范性形变 = 永久形变。拉伸后若撤去外力，弹性部分会回缩，但范性部分保留下来。本题中 $5\%$ 是永久伸长的量。）}
\begin{equation}
\Delta L = 10^{-2}\times 0.05 = 5\times 10^{-4}\,\mathrm{m}.
\end{equation}

\textit{所需位错数目。}每一条刃位错完全扫过滑移面，产生的滑移量为一个伯格斯矢量 $b$。因此，产生总滑移量 $\Delta L$ 所需的位错总数为
\begin{equation}
N = \frac{\Delta L}{b} = \frac{5\times 10^{-4}}{2.83\times 10^{-10}}
\approx 1.77\times 10^{6}.
\end{equation}

\textit{位错密度。}位错密度定义为单位面积内穿过的位错线数目。假设形变过程中铝丝的横截面积近似不变（小应变），即 $S=1\,\mathrm{mm^2}=10^{-2}\,\mathrm{cm^2}$。所有位错均穿过该横截面，故位错密度为
\begin{equation}
\rho = \frac{N}{S} = \frac{1.77\times 10^{6}}{10^{-2}}
= 1.77\times 10^{8}\,\mathrm{cm^{-2}}.
\end{equation}
取两位有效数字：
\begin{equation}
\boxed{\rho \approx 1.8\times 10^{8}\,\mathrm{cm^{-2}}.}
\end{equation}
\end{derivationbox}

\begin{insightbox}[物理图像：一条位错扫过 = 滑移一个原子间距]
\textbf{核心困惑}：为什么位错``扫过''滑移面，就能让上层晶体滑移一个 $b$？

\textbf{刃位错的结构}：想象晶体中有一个\textbf{多余的原子半平面}（像插入了一页薄纸），这页纸的边缘就是位错线。在位错线附近，原子排列严重畸变。

\textbf{位错运动的本质}：在外加切应力作用下，位错线附近的原子只需做\textbf{微小的局部调整}，位错线就能向前移动一个原子间距。关键是：
\begin{itemize}
    \item 位错\textbf{前方}的原子：只需微微错动，就能与新的邻居成键
    \item 位错\textbf{后方}的原子：已经恢复为规则的晶格排列
\end{itemize}

\textbf{地毯类比}（最直观的图像）：
\begin{itemize}
    \item 想象一块大地毯铺在粗糙地面上，你要把地毯整体向前拖动一截——极费力（相当于无位错时晶体整体滑移）
    \item 更好的方法：在地毯边缘\textbf{推起一个褶皱}（相当于产生一个位错），然后把这个褶皱\textbf{逐步推向对面}。褶皱每向前移动一步，地毯就整体前进一小截
    \item 当褶皱完全穿过地毯到达另一侧消失时，地毯整体向前移动了\textbf{一个褶皱的高度}（对应晶体滑移了一个伯格斯矢量 $b$）
\end{itemize}

\textbf{宏观-微观的联系}：
\begin{itemize}
    \item 一根位错线扫过整个横截面 $\rightarrow$ 上层晶体相对下层滑移 $b$
    \item $N$ 根位错线各扫过一次 $\rightarrow$ 总滑移量 $\Delta L = N\cdot b$
    \item 位错密度 $\rho = N/S$：想象横截面上插满了位错线，每根像一根针穿过截面。单位面积内穿过的针数就是位错密度
\end{itemize}
\end{insightbox}

\begin{formulabox}[答案汇总]
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{问题} & \textbf{答案} \\
\midrule
(1) 最密排方向 & $\langle 110\rangle$ \\
(1) 最小滑移间距 & $b = a/\sqrt{2} \approx 2.83\,\text{\AA}$ \\
(2) 位错密度 & $\rho \approx 1.8\times 10^{8}\,\mathrm{cm^{-2}}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[物理图像：位错与宏观范性形变]
退火态金属的位错密度通常为 $10^{6}\sim 10^{8}\,\mathrm{cm^{-2}}$。本题估算的 $1.8\times 10^{8}\,\mathrm{cm^{-2}}$ 处于该范围的上限，对应于已发生一定范性形变的状态。

\textbf{几点深化}：
\begin{itemize}
    \item 一个位错扫过整个截面在现实中极少见（通常位错移动一段距离即被晶界、杂质等阻碍），且实际形变中位错会大量增殖
    \item 实验观察到滑移带上的滑移台阶常达 $100\sim 1000\,b$，这证实了位错源（Frank--Read源）的开动和位错的大量增殖
    \item 本题估算给出的是\textbf{下限}：实际参与形变的位错数目远大于 $N=\Delta L/b$，因为多数位错只移动了部分距离
\end{itemize}
\end{insightbox}

\begin{thinkbox}[考场速记：FCC滑移与位错密度速算]
\textbf{FCC滑移系统速查}：
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\textbf{结构} & \textbf{滑移面} & \textbf{滑移方向} \\
\midrule
简立方（sc） & $\{001\}$ & $\langle 100\rangle$ \\
面心立方（fcc） & $\{111\}$ & $\langle 110\rangle$ \\
体心立方（bcc） & $\{110\},\{112\},\{123\}$ & $\langle 111\rangle$ \\
六角密堆（hcp） & $\{0001\}$（基面） & $\langle 11\bar{2}0\rangle$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{4pt}
\textbf{位错密度估算三步法}：
\begin{enumerate}
    \item 求伯格斯矢量：$b = $ 最密排方向上的原子间距（fcc：$a/\sqrt{2}$，bcc：$\sqrt{3}a/2$，sc：$a$）
    \item 求总位错数：$N = \Delta L / b$（总滑移量除以单根位错贡献）
    \item 求位错密度：$\rho = N / S$（注意面积单位统一，$1\,\mathrm{mm^2}=10^{-2}\,\mathrm{cm^2}$）
\end{enumerate}
\textit{陷阱提醒}：
\begin{itemize}
    \item FCC 的滑移面是 $\{111\}$（密排面），不是因为面间距最大，而是因为面内原子密度最大
    \item 横截面积单位转换：$1\,\mathrm{mm^2} = 10^{-2}\,\mathrm{cm^2} = 10^{-6}\,\mathrm{m^2}$
    \item 位错密度的常用单位是 $\mathrm{cm^{-2}}$，计算时注意统一
\end{itemize}
\end{thinkbox}
