% ============================================
% USTC PhD Exam Prep - Main Document
% 中科大物理博士考试备考资料
% ============================================
\input{preamble}

\begin{document}

% ---------- 封面 ----------
\begin{center}
{\Huge\bfseries\sffamily\color{ustcblue} 中科大物理博士考试备考资料}\\[8pt]
{\Large USTC PhD Physics Exam Preparation}\\[12pt]
{\large 整理者：Qi Meng}\\[4pt]
{\normalsize 更新日期：\today}
\end{center}

\vspace{8pt}
\textcolor{ustcblue}{\rule{\linewidth}{2pt}}
\vspace{8pt}

% ============================================
% PART I: 核心速查（双栏高密度）
% ============================================
\section{核心模型与快速识别}

\begin{multicols}{2}

\begin{modelbox}[Bloch 定理（能带理论基础）]
\textbf{数学形式：}
\[
\psi_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r}) = e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}} u_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r})
\]

\textbf{物理图像：}
\begin{itemize}
    \item $e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}$：自由电子行波（\en{plane wave}）
    \item $u_{n\mathbf{k}}(\mathbf{r})$：原子轨道局域波函数
    \item 周期势场导致两者"折衷"形成能带
\end{itemize}

\examnote{看到"周期势场"立即写此形式！}

\textbf{关键区分：}
\begin{itemize}
    \item \en{Crystal momentum} $\mathbf{k}$ $\neq$ 物理动量 $\mathbf{p}$
    \item 简约区方案（\en{reduced zone}）vs 扩展区方案
\end{itemize}
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[散射问题：Born vs 分波法]
\textbf{快速决策树：}
\[
ka \gg 1 \Rightarrow \text{Born 近似} \\
ka \ll 1 \Rightarrow \text{分波法（s波主导）}
\]

\textbf{Born 近似一级公式：}
\[
f_B(\mathbf{k}',\mathbf{k}) = -\frac{m}{2\pi\hbar^2} \tilde{V}(\mathbf{q})
\]
其中 $\mathbf{q} = \mathbf{k}' - \mathbf{k}$（动量转移）

\textbf{球对称势快速公式：}
\[
\tilde{V}(q) = \frac{4\pi}{q} \int_0^\infty rV(r)\sin(qr)dr
\]

\examnote{记住这个积分形式！}
\end{tipbox}

\begin{formulabox}[紧束缚模型（\en{Tight-Binding}）]
\textbf{色散关系：}
\[
E(\mathbf{k}) = \varepsilon_0 - t \sum_{\langle i,j \rangle} e^{i\mathbf{k}\cdot(\mathbf{R}_i - \mathbf{R}_j)}
\]

\textbf{一维单带简化：}
\[
E(k) = \varepsilon_0 - 2t\cos(ka)
\]

\textbf{物理意义：}
\begin{itemize}
    \item $t$：跃迁积分（hopping），决定带宽
    \item $t > 0$：能带底部在 $k=0$
    \item 带边有效质量：$m^* = \hbar^2/(2ta^2)$
\end{itemize}
\end{formulabox}

\begin{warnbox}[常见陷阱]
\begin{itemize}
    \item 混淆 \en{reduced mass} $\mu$ 与 \en{effective mass} $m^*$
    \item 一维态密度 $g(E) \propto 1/\sqrt{E}$（发散！）
    \item 三维自由电子 $g(E) \propto \sqrt{E}$
    \item 费米能级定义：$E_F = \hbar^2 k_F^2/(2m)$（$T=0$）
\end{itemize}
\end{warnbox}

\begin{insightbox}[二次量子化本质]
\textbf{核心思想：}多体问题 $\rightarrow$ 场算符的单体问题

\textbf{产生湮灭算符：}
\[
\hat{c}_i^\dagger |...,n_i,...\rangle = \sqrt{n_i+1} |...,n_i+1,...\rangle
\]

\textbf{场算符：}
\[
\hat{\psi}(\mathbf{r}) = \sum_\alpha \phi_\alpha(\mathbf{r}) \hat{c}_\alpha
\]

\textbf{物理图像：}
粒子是场算符的激发态，类似光子在电磁场中。
\end{insightbox}

\end{multicols}

% ============================================
% 曾谨言《量子力学专题分析》第3-5章要点
% ============================================
\newpage
\section{曾谨言《量子力学专题分析》第3-5章要点}

\begin{multicols}{2}

\begin{modelbox}[一维势阱中的束缚态（第3章）]
\textbf{无限深方势阱：}
\[
E_n = \frac{n^2\pi^2\hbar^2}{2ma^2}, \quad \psi_n = \sqrt{\frac{2}{a}}\sin\frac{n\pi x}{a}
\]

\textbf{有限深方势阱（对称 $V(x)=-V_0$ for $|x|<a$）：}

偶宇称：$\xi\tan\xi = \eta$

奇宇称：$-\xi\cot\xi = \eta$

其中 $\xi = k'a = a\sqrt{2\mu(V_0-|E|)}/\hbar$，$\eta = \kappa a = a\sqrt{2\mu|E|}/\hbar$

\textbf{存在条件：}
\begin{itemize}
    \item 偶宇称态：\key{总是存在}（至少一个）
    \item 奇宇称态：需 $V_0 a^2 \geq \frac{\pi^2\hbar^2}{8\mu}$
\end{itemize}

\examnote{记住存在条件！奇宇称要求更严格}
\end{modelbox}

\begin{formulabox}[Delta势阱（\en{$\delta$-function potential}）]
\textbf{吸引势 $V(x) = -\gamma\delta(x)$，$\gamma > 0$：}

\key{仅有一个束缚态}：
\[
E = -\frac{\mu\gamma^2}{2\hbar^2}
\]

波函数：
\[
\psi(x) = \sqrt{\frac{\mu\gamma}{\hbar^2}}\exp\left(-\frac{\mu\gamma|x|}{\hbar^2}\right)
\]

\textbf{特征：}指数衰减，特征长度 $a = \hbar^2/(\mu\gamma)$
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[束缚态与势阱深度]
\textbf{一般规律：}
\begin{itemize}
    \item 一维对称势阱：\key{至少一个}束缚态
    \item 三维球对称势阱：可能没有束缚态（需 $V_0$ 足够大）
    \item 一维势阱比三维更"容易"形成束缚态
\end{itemize}
\end{insightbox}

\begin{modelbox}[共振态与准束缚态（第4章）]
\textbf{共振态定义：}

能量为复数：$E = E_0 - i\Gamma/2$

寿命：$\tau = \hbar/\Gamma$

\textbf{双势垒共振（Breit-Wigner公式）：}
\[
T(E) \approx \frac{\Gamma^2/4}{(E-E_0)^2 + \Gamma^2/4}
\]

\examnote{共振是"漏的"束缚态}
\end{modelbox}

\begin{warnbox}[共振 vs 束缚态区别]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
& 束缚态 & 共振态 \\
\hline
能量 & $E < 0$（实数） & $E > 0$（复数） \\
寿命 & $\infty$ & $\tau = \hbar/\Gamma$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{warnbox}

\begin{formulabox}[低能散射（第5章）]
\textbf{条件：}$ka \ll 1$（s波主导）

散射长度 $a_s$：$k\cot\delta_0 \to -1/a_s$

截面：
\[
\sigma_0 = 4\pi a_s^2
\]

\textbf{Levinson定理：}
\[
\delta_l(0) = n_l \pi
\]
\end{formulabox}

\begin{tipbox}[考试快速识别]
\textbf{问题类型判断：}
\begin{enumerate}
    \item 给定 $V(x)$ 求束缚态 $\rightarrow$ 解薛定谔方程，匹配边界
    \item 透射系数尖锐峰值 $\rightarrow$ 共振态，Breit-Wigner
    \item 低能散射求截面 $\rightarrow$ s波近似，散射长度
\end{enumerate}
\end{tipbox}

\end{multicols}

% ============================================
% 曾谨言第3章完整内容：束缚态存在的条件
% ============================================
\newpage
\section{第三章：束缚态存在的条件（完整版）}

\begin{multicols}{2}

\begin{modelbox}[3.1 一维对称方势阱]
\textbf{势场定义：}
\[
V(x) = \begin{cases} -W_0, & |x| < a \\ 0, & |x| > a \end{cases}
\]

\textbf{束缚态} $(E < 0)$：

设 $\beta = \sqrt{-2\mu E}/\hbar$，$k' = \sqrt{2\mu(E+W_0)}/\hbar$

约束条件：$\beta^2 + k'^2 = 2\mu W_0/\hbar^2$

\textbf{偶宇称态}：$\psi(-x) = \psi(x)$
\[
\psi(x) = \begin{cases}
e^{-\beta x}, & x > a \\
A\cos(k'x), & -a < x < a \\
e^{\beta x}, & x < -a
\end{cases}
\]

匹配条件：$\boxed{\beta = k'\tan(k'a)}$

\textbf{奇宇称态}：$\psi(-x) = -\psi(x)$
\[
\psi(x) = \begin{cases}
e^{-\beta x}, & x > a \\
A\sin(k'x), & -a < x < a \\
-e^{\beta x}, & x < -a
\end{cases}
\]

匹配条件：$\boxed{\beta = -k'\cot(k'a)}$
\end{modelbox}

\begin{insightbox}[存在条件的关键结论]
\textbf{偶宇称态}：\key{总是存在}（至少一个束缚态）

当 $\sqrt{2\mu W_0}/\hbar \geq \pi/a$ 时，出现第二条偶宇称能级。

\textbf{奇宇称态}：需要满足条件
\[
\sqrt{2\mu W_0}/\hbar \geq \frac{\pi}{2a}
\]
或等价地：
\[
8\mu W_0 a^2 \geq \pi^2\hbar^2
\]

\textbf{物理解释}：奇宇称要求波函数在原点有节点，需要更大的阱宽或深度才能容纳。
\end{insightbox}

\begin{formulabox}[无量纲参数形式]
定义无量纲参数：
\[
\xi = k'a, \quad \eta = \beta a, \quad R = \frac{\sqrt{2\mu W_0}a}{\hbar}
\]

偶宇称方程变为：
\[
\begin{cases}
\xi\tan\xi = \eta \\
\xi^2 + \eta^2 = R^2
\end{cases}
\]

奇宇称方程变为：
\[
\begin{cases}
-\xi\cot\xi = \eta \\
\xi^2 + \eta^2 = R^2
\end{cases}
\]

图解法：圆 $\xi^2 + \eta^2 = R^2$ 与超越曲线的交点给出能级。
\end{formulabox}

\begin{modelbox}[3.2 一维半壁无限高方势阱]
\textbf{势场定义：}
\[
V(x) = \begin{cases} \infty, & x < 0 \\ -W_0, & 0 < x < a \\ 0, & x > a \end{cases}
\]

\textbf{边界条件}：$\psi(0) = 0$

波函数形式：
\[
\psi(x) = \begin{cases}
0, & x < 0 \\
A\sin(k'x), & 0 < x < a \\
e^{-\beta x}, & x > a
\end{cases}
\]

匹配条件：$\boxed{\beta = -k'\cot(k'a)}$

这与对称势阱的奇宇称态相同！

\textbf{存在条件}：
\[
8\mu W_0 a^2 \geq \pi^2\hbar^2
\]

无限高势垒迫使波函数在原点为零，相当于奇宇称条件。
\end{modelbox}

\begin{formulabox}[3.3 浅势阱近似]
当势阱很浅或很窄时（$R \ll 1$）：

\textbf{基态能量}：
\[
E = -\frac{2\mu W_0^2 a^2}{\hbar^2} = -\frac{\hbar^2 R^4}{2\mu a^2}
\]

\textbf{基态波函数}：
\[
\psi(x) = \begin{cases}
e^{-R^2 x/a}, & x > a \\
A\cos(Rx/a), & -a < x < a \\
e^{R^2 x/a}, & x < -a
\end{cases}
\]

\textbf{粒子在阱内概率}：
\[
P = \frac{2R^2}{1 + 2R^2} \approx 2R^2 \ll 1
\]

\key{重要结论}：浅势阱中粒子虽然处于束缚态，但主要停留在势阱之外！
\end{formulabox}

\begin{modelbox}[3.4 三维球方势阱]
\textbf{势场定义：}
\[
V(r) = \begin{cases} -W_0, & r < a \\ 0, & r > a \end{cases}
\]

\textbf{最低能级必为s态} $(l = 0)$：

令 $R(r) = \chi(r)/r$，$\chi$ 满足：
\[
-\frac{\hbar^2}{2\mu}\frac{d^2\chi}{dr^2} + V(r)\chi = E\chi
\]

边界条件：$\chi(0) = 0$

\textbf{阱内}：$\chi = A\sin(k'r)$

\textbf{阱外}：$\chi = e^{-\beta r}$

匹配条件：$\boxed{\beta = -k'\cot(k'a)}$

这与一维奇宇称态条件相同！
\end{modelbox}

\begin{insightbox}[1D vs 3D 束缚态存在的差异]
\textbf{一维情况}：
\begin{itemize}
    \item 任何吸引势 $V(x) < 0$ 都至少有一个束缚态
    \item 再弱的势也能束缚粒子
\end{itemize}

\textbf{三维情况}：
\begin{itemize}
    \item 势阱必须足够深/宽才可能存在束缚态
    \item 浅势阱可能没有束缚态
\end{itemize}

\textbf{数学根源}：1D薛定谔方程在势阱边界总是有解，而3D需要满足径向方程的节点条件。
\end{insightbox}

\begin{formulabox}[$\delta$势阱的精确解]
\textbf{势场}：$V(x) = -\gamma\delta(x)$，$\gamma > 0$

\textbf{恰好一个束缚态}：
\[
\boxed{E = -\frac{\mu\gamma^2}{2\hbar^2}}
\]

\textbf{归一化波函数}：
\[
\psi(x) = \frac{1}{\sqrt{L}}e^{-|x|/L}, \quad L = \frac{\hbar^2}{\mu\gamma}
\]

\textbf{特征长度} $L$：粒子分布的衰减长度

\textbf{动量空间波函数}：
\[
\phi(p) = \sqrt{\frac{2L}{\pi\hbar}}\frac{1}{1+(pL/\hbar)^2}
\]
\end{formulabox}

\end{multicols}

% ============================================
% 曾谨言第4章完整内容：共振态
% ============================================
\newpage
\section{第四章：共振态及其与束缚态的关系（完整版）}

\begin{multicols}{2}

\begin{modelbox}[4.1 共振态的物理图像]
\textbf{定义}：能量 $E > 0$ 但粒子在势阱内有很大概率的状态

\textbf{特征能量}：粒子在阱内概率达到极大值的能量

\textbf{复能描述}：
\[
E = E_n - i\frac{\Gamma}{2}
\]

其中 $E_n$ 是共振能量，$\Gamma$ 是共振宽度。

\textbf{寿命-宽度关系}：
\[
\boxed{\tau = \frac{\hbar}{\Gamma}}
\]

满足不确定关系 $\tau\Gamma = \hbar/2$。

\key{物理图像}：共振态是"漏的"束缚态，粒子有一定寿命后会逃逸。
\end{modelbox}

\begin{modelbox}[4.2 势垒贯穿与共振]
\textbf{模型}：势阱被有限势垒包围
\[
V(x) = \begin{cases}
0, & 0 < x < a \\
V_0, & a < x < a+b \\
0, & x > a+b \\
\infty, & x < 0
\end{cases}
\]

\textbf{对于 $E < V_0$}：粒子通过隧道效应穿透势垒

\textbf{波函数}：阱内为驻波，势垒区衰减，外部为行波

\textbf{共振条件}：当阱内波函数与外部出射波相位匹配时，粒子在阱内概率最大

\textbf{近似条件}：当势垒很宽时，共振能量接近无限宽势垒的束缚态能级
\end{modelbox}

\begin{formulabox}[Breit-Wigner共振公式]
\textbf{透射系数}在共振能量附近：
\[
T(E) \approx \frac{\Gamma^2/4}{(E-E_n)^2 + \Gamma^2/4}
\]

\textbf{特征}：
\begin{itemize}
    \item $E = E_n$ 时 $T = 1$（完全透射）
    \item $E = E_n \pm \Gamma/2$ 时 $T = 1/2$
    \item 半高宽为 $\Gamma$
\end{itemize}

\textbf{相移}在共振附近：
\[
\tan\delta(E) = \frac{\Gamma/2}{E_n - E}
\]

相移在 $E = E_n$ 处突变 $\pi$。
\end{formulabox}

\begin{modelbox}[4.3 势垒顶部的共振]
\textbf{势场}：
\[
V(x) = \begin{cases}
\infty, & x < 0 \\
V_0, & 0 < x < a \\
0, & x > a
\end{cases}
\]

\textbf{对于 $E > V_0$}：

波数：$k = \sqrt{2\mu E}/\hbar$，$k' = \sqrt{2\mu(E-V_0)}/\hbar$

\textbf{振幅平方}：
\[
A^2 = \frac{E/V_0}{(E-V_0)/V_0 + \sin^2(k'a)}
\]

当 $\sin(k'a) = 0$（即 $k'a = n\pi$）时发生共振！

\textbf{共振宽度}：
\[
\Gamma = \frac{4\hbar(E_n-V_0)}{a\sqrt{2\mu V_0}}
\]
\end{modelbox}

\begin{insightbox}[共振与束缚态的联系]
当势垒高度 $V_0 \to \infty$：
\begin{itemize}
    \item 共振能级 $\to$ 束缚态能级
    \item 共振宽度 $\Gamma \to 0$
    \item 寿命 $\tau \to \infty$
\end{itemize}

\textbf{统一图像}：
\begin{itemize}
    \item 束缚态：无限高势垒的极限
    \item 共振态：有限势垒，准束缚
    \item 散射态：完全开放系统
\end{itemize}
\end{insightbox}

\begin{modelbox}[4.4 衰变态的复能描述]
\textbf{出射波边界条件}：
\[
\psi(x) = \begin{cases}
A\sin(k'x), & 0 < x < a \\
e^{ikx}, & x > a
\end{cases}
\]

\textbf{匹配条件}给出复数 $k$ 和 $k'$

\textbf{能量为复数}：
\[
E = E_n - i\frac{\Gamma}{2}
\]

\textbf{时间演化}：
\[
\psi(t) \sim e^{-iEt/\hbar} = e^{-iE_nt/\hbar}e^{-\Gamma t/(2\hbar)}
\]

\textbf{概率衰减}：
\[
|\psi(t)|^2 \sim e^{-\Gamma t/\hbar} = e^{-t/\tau}
\]
\end{modelbox}

\begin{warnbox}[共振态 vs 束缚态的区别]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
特性 & 束缚态 & 共振态 \\
\hline
能量 & $E < 0$（实数） & $E > 0$（复数） \\
波函数 & 可归一化 & 不归一化（出射波） \\
寿命 & $\infty$ & $\tau = \hbar/\Gamma$ \\
势垒 & 无限高或不存在 & 有限高/宽 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\key{考试注意}：共振态不是定态，是准束缚态！
\end{warnbox}

\begin{tipbox}[半经典估算]
\textbf{势阱内往返时间}：
\[
\theta = \frac{2a}{v'} = a\sqrt{\frac{2\mu}{E_n-V_0}}
\]

\textbf{单次穿透概率}：
\[
T' \approx 4\sqrt{\frac{E_n}{V_0}}
\]

\textbf{寿命}：
\[
\tau = \theta \cdot T'^{-1} = \frac{a}{4}\sqrt{\frac{2\mu}{E_n}}
\]

\textbf{验证}：$\Gamma\tau = \hbar$ 与精确结果一致。
\end{tipbox}

\end{multicols}

% ============================================
% 曾谨言第5章完整内容：散射理论
% ============================================
\newpage
\section{第五章：多道共振、束缚能级与散射振幅的关系（完整版）}

\begin{multicols}{2}

\begin{modelbox}[5.1 双道共振]
\textbf{模型}：对称方势阱（双势垒结构）
\[
V(x) = \begin{cases}
-W_0, & |x| < a \\
0, & |x| > a
\end{cases}
\]

\textbf{透射系数}：
\[
T(E) = \left[1 + \frac{W_0^2}{4E(E+W_0)}\sin^2(2k'a)\right]^{-1}
\]

\textbf{共振条件}：$2k'a = n\pi$（即 $\sin(2k'a) = 0$）

此时 $T = 1$（完全透射）

\textbf{共振能量}：
\[
E_n = -W_0 + \frac{\pi^2\hbar^2}{8\mu a^2}n^2
\]

当 $n$ 很小时 $E_n < 0$（束缚态），$n$ 大时 $E_n > 0$（共振态）。
\end{modelbox}

\begin{formulabox}[共振宽度推导]
在共振能量附近展开：

令 $2k'a = n\pi + \epsilon$，$\epsilon$ 为小量

\textbf{透射振幅}：
\[
S(E) = e^{2ika}\left[\cos(2k'a) - \frac{i}{2}\left(\frac{k}{k'}+\frac{k'}{k}\right)\sin(2k'a)\right]^{-1}
\]

\textbf{近似为Breit-Wigner形式}：
\[
S(E) \approx \frac{\Gamma/2}{(E-E_n) + i\Gamma/2}
\]

\textbf{宽度}：
\[
\Gamma = \frac{2\hbar}{a}\sqrt{\frac{2E_n}{\mu}}
\]

当 $E \ll W_0$ 时，共振变得非常尖锐。
\end{formulabox}

\begin{modelbox}[5.2 分波法基础]
\textbf{平面波展开}：
\[
e^{ikz} = \sum_{l=0}^{\infty} (2l+1)i^l j_l(kr) P_l(\cos\theta)
\]

\textbf{散射波函数}（远处）：
\[
\psi(\mathbf{r}) \xrightarrow{r\to\infty} e^{ikz} + f(\theta)\frac{e^{ikr}}{r}
\]

\textbf{散射振幅}：
\[
f(\theta) = \sum_{l=0}^{\infty} (2l+1)f_l P_l(\cos\theta)
\]

\textbf{分波振幅}：
\[
f_l = \frac{e^{2i\delta_l}-1}{2ik} = \frac{1}{k\cot\delta_l - ik}
\]
\end{modelbox}

\begin{formulabox}[分波截面公式]
\textbf{微分截面}：
\[
\sigma(\theta) = |f(\theta)|^2
\]

\textbf{分波截面}：
\[
\sigma_l = \frac{4\pi}{k^2}(2l+1)\sin^2\delta_l
\]

\textbf{总截面}：
\[
\sigma_{\text{tot}} = \sum_l \sigma_l = \frac{4\pi}{k^2}\sum_{l}(2l+1)\sin^2\delta_l
\]

\textbf{光学定理}：
\[
\sigma_{\text{tot}} = \frac{4\pi}{k}\text{Im}f(0)
\]
\end{formulabox}

\begin{insightbox}[束缚态与散射振幅的关系]
\textbf{核心结论}：束缚态对应散射振幅在复 $k$ 平面的极点

\textbf{s波散射振幅}：
\[
f_0(k) = \frac{1}{k\cot\delta_0 - ik}
\]

\textbf{束缚态条件}（$k = i\beta$，$\beta > 0$）：
\[
k\cot\delta_0 = i\beta = -\beta
\]

即束缚态对应 $k$ 平面正虚轴上的极点。

\textbf{低能展开}：
\[
k\cot\delta_0 \xrightarrow{k\to 0} -\frac{1}{a_s}
\]

其中 $a_s$ 是\key{散射长度}。
\end{insightbox}

\begin{modelbox}[5.3 低能散射与散射长度]
\textbf{条件}：$ka \ll 1$（s波主导）

\textbf{散射长度定义}：
\[
\boxed{a_s = -\lim_{k\to 0}f_0(k)}
\]

或等价地：
\[
k\cot\delta_0 \xrightarrow{k\to 0} -\frac{1}{a_s}
\]

\textbf{低能截面}：
\[
\sigma_0 = 4\pi a_s^2
\]

\textbf{与束缚态的联系}：若存在弱束缚态（$E_b = -\hbar^2\beta^2/2\mu$）：
\[
a_s = \frac{1}{\beta} = \frac{\hbar}{\sqrt{-2\mu E_b}}
\]
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[n-p散射实例]
中子-质子散射：
\begin{itemize}
    \item n-p体系只有一个束缚态（氘核基态）
    \item 结合能 $E_b = -2.23$ MeV
    \item 散射长度 $a_s = \hbar/\sqrt{-2\mu E_b} \approx 4.3 \times 10^{-13}$ cm
\end{itemize}

\textbf{物理意义}：散射长度是束缚态线度的度量。

对于松散束缚态（$|E_b|$ 很小），$a_s \gg$ 力程，散射截面很大。
\end{tipbox}

\begin{formulabox}[Levinson定理]
\textbf{定理表述}：
\[
\boxed{\delta_l(0) = n_l\pi}
\]

其中 $n_l$ 是角动量为 $l$ 的束缚态数目。

\textbf{物理解释}：
\begin{itemize}
    \item 每个束缚态对应相移增加 $\pi$
    \item 零能相移反映势场"深度"
    \item 吸引势：$\delta_0(0) > 0$
\end{itemize}

\textbf{适用条件}：势场满足 $\int_0^{\infty} r|V(r)|dr < \infty$
\end{formulabox}

\begin{warnbox}[共振散射的特征]
当能量接近束缚态能级（但被势垒阻挡形成准束缚态）时：

\textbf{相移行为}：
\[
\tan\delta_l(E) = \frac{\Gamma/2}{E_r - E}
\]

\textbf{在 $E = E_r$ 处}：
\begin{itemize}
    \item $\delta_l$ 从 $\pi/2$ 跳变（快速变化）
    \item 截面达到极大值（Unitarity极限）
    \item $\sigma_{\text{max}}^{(l)} = 4\pi(2l+1)/k^2$
\end{itemize}

\textbf{识别共振}：相移快速增加 $\pi$ 且截面出现峰。
\end{warnbox}

\begin{modelbox}[5.4 有效力程展开]
\textbf{低能展开}（$k \to 0$）：
\[
k\cot\delta_0 = -\frac{1}{a_s} + \frac{1}{2}r_e k^2 + O(k^4)
\]

\textbf{有效力程} $r_e$：表征势场作用范围

\textbf{截面展开}：
\[
\sigma_0 = \frac{4\pi}{k^2 + (-1/a_s + r_e k^2/2 + ...)^2}
\]

\textbf{零能极限}：$\sigma_0(0) = 4\pi a_s^2$

当存在零能共振（$a_s \to \infty$）时，截面发散！
\end{modelbox}

\end{multicols}

% ============================================
% PART II: 定态微扰论
% ============================================
\newpage
\section{定态微扰论（\en{Stationary Perturbation Theory}）}

\begin{multicols}{2}

\begin{modelbox}[定态微扰论框架]
\textbf{基本设定：}
\[
\hat{H} = \hat{H}_0 + \lambda \hat{V}, \quad \hat{H}_0|n^{(0)}\rangle = E_n^{(0)}|n^{(0)}\rangle
\]

\textbf{展开形式：}
\begin{align*}
E_n &= E_n^{(0)} + \lambda E_n^{(1)} + \lambda^2 E_n^{(2)} + \cdots \\
|n\rangle &= |n^{(0)}\rangle + \lambda |n^{(1)}\rangle + \lambda^2 |n^{(2)}\rangle + \cdots
\end{align*}

\textbf{中间归一化：}
$\langle n^{(0)} | n \rangle = 1$，即 $\langle n^{(0)} | n^{(k)} \rangle = 0$（$k \geq 1$）

\examnote{先判断简并性！非简并 vs 简并完全不同}
\end{modelbox}

\begin{formulabox}[非简并微扰论（\en{Non-Degenerate}）]
\textbf{一级能量修正：}
\[
\boxed{E_n^{(1)} = \langle n^{(0)} | \hat{V} | n^{(0)} \rangle = V_{nn}}
\]

\textbf{二级能量修正：}
\[
\boxed{E_n^{(2)} = \sum_{m \neq n} \frac{|V_{mn}|^2}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}}}
\]

\textbf{一级态修正：}
\[
|n^{(1)}\rangle = \sum_{m \neq n} \frac{V_{mn}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} |m^{(0)}\rangle
\]

\textbf{三级能量修正：}
\[
E_n^{(3)} = \sum_{m \neq n} \sum_{k \neq n} \frac{V_{nm}V_{mk}V_{kn}}{(E_n^{(0)} - E_m^{(0)})(E_n^{(0)} - E_k^{(0)})} - V_{nn}\sum_{m \neq n}\frac{|V_{mn}|^2}{(E_n^{(0)} - E_m^{(0)})^2}
\]
\end{formulabox}

\begin{tipbox}[微扰论解题步骤]
\textbf{Step 1：识别}\quad 判断简并性

\textbf{Step 2：计算矩阵元}\quad $V_{mn} = \langle m^{(0)} | \hat{V} | n^{(0)} \rangle$

\textbf{Step 3：代入公式}
\begin{itemize}
    \item 非简并：直接用上述公式
    \item 简并：在简并子空间对角化
\end{itemize}

\textbf{Step 4：检查}\quad 能量修正是否实数？态矢量是否归一化？
\end{tipbox}

\begin{warnbox}[非简并微扰适用条件]
\begin{itemize}
    \item $|V_{mn}| \ll |E_n^{(0)} - E_m^{(0)}|$（微扰远小于能级间距）
    \item 分母不能为零（不能用于简并能级！）
    \item 级数收敛性：通常要求 $\lambda$ 足够小
\end{itemize}

\key{关键}：二级能量修正的分母是 $E_n^{(0)} - E_m^{(0)}$，注意符号！
\end{warnbox}

\begin{modelbox}[简并微扰论（\en{Degenerate Perturbation Theory}）]
\textbf{问题核心：}
对于 $g$ 重简并能级 $E_n^{(0)}$，非简并公式分母为零：
\[
c_m^{(1)} = \frac{V_{mn}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \rightarrow \infty
\]

\textbf{解决方案：}
在简并子空间 $\mathcal{H}_n^{(0)}$ 中对角化微扰矩阵：
\[
\boxed{\mathbf{V}^{(n)} \mathbf{c}^{(k)} = E_{n,k}^{(1)} \mathbf{c}^{(k)}}
\]
其中 $V_{ij}^{(n)} = \langle n, i | \hat{V} | n, j \rangle$

\textbf{物理意义：}
微扰 $\hat{V}$ 解除简并，选取"正确"的零级态使矩阵对角化。
\end{modelbox}

\begin{tipbox}[简并微扰解题套路]
\textbf{Step 1：}\quad 确定简并子空间维数 $g$

\textbf{Step 2：}\quad 选取基矢 $|n, i\rangle$（$i = 1, ..., g$）

\textbf{Step 3：}\quad 构造 $g \times g$ 微扰矩阵 $V_{ij}$

\textbf{Step 4：}\quad 对角化求本征值 $E_{n,k}^{(1)}$ 和本征矢 $\mathbf{c}^{(k)}$

\textbf{Step 5：}\quad 构造正确零级态：
\[
|n, k^{(0)}\rangle = \sum_{i=1}^g c_i^{(k)} |n, i\rangle
\]

\textbf{Step 6：}\quad 简并解除后，对各自态用非简并公式算高阶修正
\end{tipbox}

\begin{formulabox}[简并微扰二级修正]
简并解除后（假设 $E_{n,k}^{(1)} \neq E_{n,l}^{(1)}$），可用非简并公式：
\[
E_{n,k}^{(2)} = \sum_{m \notin \mathcal{D}_n} \frac{|\langle m^{(0)} | \hat{V} | n, k^{(0)} \rangle|^2}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}}
\]

\key{注意}：求和排除简并子空间 $\mathcal{D}_n$！
\end{formulabox}

\begin{warnbox}[简并微扰常见错误]
\begin{itemize}
    \item 未在简并子空间对角化直接用非简并公式
    \item 二级修正时忘记排除简并子空间
    \item 混淆"正确零级态"与原始基矢
    \item 忽略微扰可能不解除简并的情况（如对称性保护）
\end{itemize}
\end{warnbox}

\begin{insightbox}[非简并 vs 简并对比]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
& 非简并 & 简并 \\
\hline
零级态 & 唯一确定 & 子空间中超position \\
一级能量 & $V_{nn}$ & $V^{(n)}$ 本征值 \\
关键操作 & 直接展开 & 先对角化 \\
态修正 & 对所有 $m \neq n$ & 排除子空间 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

简并微扰是更一般的框架，非简并是其特例。
\end{insightbox}

\end{multicols}

% ============================================
% PART III: 错题与思路短路库（\en{Error & Mental Block Library}）
% ============================================
\newpage
\section{错题与思路短路库}

\begin{multicols}{2}

\begin{errorbox}[colback=white]{USTC 2023 - 微扰论计算}
\textbf{题目：}氢原子 $n=2$ 能级在电场中的斯塔克效应，计算一级能量修正。

\textbf{我的错误：}
直接用非简并微扰公式 $E^{(1)} = \langle 210|eEz|210\rangle = 0$，得出分裂为零的结论。

\textbf{错误类型：}\key{概念性错误} — 忽略简并性

\textbf{正确分析：}
$n=2$ 是 4 重简并，必须用\key{简并微扰论}。微扰在简并子空间非对角，需要构造微扰矩阵并对角化。

\textbf{教训：}
\examnote{看到简并 $\rightarrow$ 立即检查微扰是否对角！}

\begin{itemize}
    \item 先判断简并度
    \item 构造微扰矩阵 $V_{ij} = \langle i|V|j\rangle$
    \item 对角化求本征值
\end{itemize}
\end{errorbox}

\begin{errorbox}[colback=white]{Greentop 2024 - 散射截面计算}
\textbf{题目：}计算低能粒子在球方势阱中的散射截面。

\textbf{我的卡壳：}
不知道何时用 Born 近似，何时用分波法。

\textbf{思路短路点：}
混淆了 $ka \ll 1$ 和 $ka \gg 1$ 的适用条件。

\textbf{决策树（必须背诵）：}
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
条件 & 方法 \\
\hline
$ka \ll 1$ & 分波法，仅 s 波 \\
$ka \gg 1$ & Born 近似 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{快速记忆：}
低能 $\rightarrow$ 分波（\en{partial wave}）
高能 $\rightarrow$ Born（\en{Born} 首字母 B 像高能的 $\gamma$ 射线）
\end{errorbox}

\begin{thinkbox}[解题思路模板]
\textbf{步骤 1 - 识别题型：}
快速扫描题目关键词

\textbf{步骤 2 - 选取方法：}
根据条件选择公式

\textbf{步骤 3 - 检查量纲：}
确保答案单位正确

\textbf{步骤 4 - 极限验证：}
$\lambda \to 0$ 或 $E \to \infty$ 是否合理？
\end{thinkbox}

\begin{errorbox}[colback=white]{常见计算错误汇总}
\textbf{1. 积分限错误}
\begin{itemize}
    \item 球坐标：$\theta \in [0,\pi]$，$\phi \in [0,2\pi]$
    \item 径向：$r \in [0,\infty)$
\end{itemize}

\textbf{2. 归一化系数}
\begin{itemize}
    \item 氢原子：$R_{10} = 2a_0^{-3/2}e^{-r/a_0}$
    \item 平面波：$\langle\mathbf{r}|\mathbf{k}\rangle = \frac{1}{\sqrt{V}}e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}$
\end{itemize}

\textbf{3. 算符次序}
\begin{itemize}
    \item $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar$，注意是减号
    \item 注意厄米共轭：$(AB)^\dagger = B^\dagger A^\dagger$
\end{itemize}
\end{errorbox}

\end{multicols}

% ============================================
% PART IV: 二级结论速查表
% ============================================
\newpage
\section{二级结论速查}

\begin{multicols}{3}
\small

\begin{cheatbox}[量子力学]
\begin{itemize}
    \item 不确定性：$\Delta A \Delta B \geq \frac{1}{2}|\langle [A,B] \rangle|$
    \item Ehrenfest 定理：$i\hbar \frac{d}{dt}\langle A \rangle = \langle [A,H] \rangle$
    \item 突然近似：$\psi(t=0^+) = \psi(t=0^-)$
    \item 绝热近似：保持在瞬时本征态
    \item Berry 相位：$\gamma_n = i\oint \langle n|\nabla_R n\rangle \cdot d\mathbf{R}$
\end{itemize}
\end{cheatbox}

\begin{cheatbox}[微扰论要点]
\begin{itemize}
    \item $E_n^{(1)} = V_{nn}$（对角元）
    \item 二级修正 $\propto |V_{mn}|^2/\Delta E$
    \item 简并：在子空间对角化
    \item 久期方程（\en{secular equation}）
    \item 斯塔克效应（\en{Stark effect}）用简并微扰
\end{itemize}
\end{cheatbox}

\begin{cheatbox}[统计力学]
\begin{itemize}
    \item 费米分布：$f(E) = \frac{1}{e^{\beta(E-\mu)} + 1}$
    \item 玻色分布：$n_B(E) = \frac{1}{e^{\beta E} - 1}$
    \item 理想气体：$PV = Nk_BT$
    \item 费米能：$E_F = \frac{\hbar^2}{2m}(3\pi^2 n)^{2/3}$
    \item 索末菲展开：低温展开技巧
\end{itemize}
\end{cheatbox}

\begin{cheatbox}[固体物理]
\begin{itemize}
    \item 德拜温度：$\Theta_D = \hbar\omega_D/k_B$
    \item 等离子体频率：$\omega_p = \sqrt{ne^2/(m\varepsilon_0)}$
    \item 有效质量：$m^*_{ij} = \hbar^2 \left(\frac{\partial^2 E}{\partial k_i \partial k_j}\right)^{-1}$
    \item 态密度（d维）：$g(E) \propto E^{d/2-1}$
    \item 德鲁德电导率：$\sigma = \frac{ne^2\tau}{m}$
\end{itemize}
\end{cheatbox}

\begin{cheatbox}[散射理论]
\begin{itemize}
    \item Born：$f_B = -\frac{m}{2\pi\hbar^2}\tilde{V}(\mathbf{q})$
    \item 光学定理：$\sigma_{tot} = \frac{4\pi}{k}\text{Im}f(0)$
    \item 相移与散射截面相联系
    \item 低能s波：$\sigma_0 = 4\pi a_s^2$
    \item 共振：$\sigma_l \propto 1/(E-E_R)^2$
\end{itemize}
\end{cheatbox}

\begin{cheatbox}[格林函数]
\begin{itemize}
    \item $G^R(\omega) = (\omega - H + i\eta)^{-1}$
    \item DOS：$\rho(\omega) = -\frac{1}{\pi}\text{Im}\,G^R$
    \item Dyson：$G = G_0 + G_0 \Sigma G$
    \item 谱函数：$A = -2\text{Im}\,G^R$
    \item 松原（Matsubara）：$\omega_n = (2n+1)\pi/\beta$
\end{itemize}
\end{cheatbox}

\end{multicols}

% ============================================
% APPENDIX: 详细推导
% ============================================
\newpage
\appendix
\section{附录：定态微扰论完整推导}

\begin{derivationbox}[非简并微扰论详细推导]
\textbf{设定：}$
\hat{H} = \hat{H}_0 + \lambda \hat{V}, \quad
\hat{H}_0 |n^{(0)}\rangle = E_n^{(0)} |n^{(0)}\rangle
$

\textbf{展开：}
\begin{align*}
E_n &= E_n^{(0)} + \lambda E_n^{(1)} + \lambda^2 E_n^{(2)} + \cdots \\
|n\rangle &= |n^{(0)}\rangle + \lambda |n^{(1)}\rangle + \lambda^2 |n^{(2)}\rangle + \cdots
\end{align*}

使用中间归一化：$\langle n^{(0)} | n \rangle = 1$，则 $\langle n^{(0)} | n^{(k)} \rangle = 0$（$k \geq 1$）。

\textbf{零级方程}（$\lambda^0$）：
\[
\hat{H}_0 |n^{(0)}\rangle = E_n^{(0)} |n^{(0)}\rangle
\]
这是未微扰问题，已知解。

\textbf{一级方程}（$\lambda^1$）：
\[
\hat{H}_0 |n^{(1)}\rangle + \hat{V} |n^{(0)}\rangle = E_n^{(0)} |n^{(1)}\rangle + E_n^{(1)} |n^{(0)}\rangle
\]

整理得：
\[
(\hat{H}_0 - E_n^{(0)}) |n^{(1)}\rangle = (E_n^{(1)} - \hat{V}) |n^{(0)}\rangle
\]

\textbf{一级能量修正：}左乘 $\langle n^{(0)} |$：
\[
\underbrace{\langle n^{(0)} | \hat{H}_0 | n^{(1)} \rangle}_{E_n^{(0)} \langle n^{(0)} | n^{(1)} \rangle = 0} + \langle n^{(0)} | \hat{V} | n^{(0)} \rangle = E_n^{(0)} \underbrace{\langle n^{(0)} | n^{(1)} \rangle}_{0} + E_n^{(1)}
\]

得：
\[
E_n^{(1)} = \langle n^{(0)} | \hat{V} | n^{(0)} \rangle = V_{nn}
\]

\textbf{一级态修正：}将 $|n^{(1)}\rangle = \sum_{m \neq n} c_m^{(1)} |m^{(0)}\rangle$ 代入一级方程，左乘 $\langle m^{(0)} |$（$m \neq n$）：
\[
(E_m^{(0)} - E_n^{(0)}) c_m^{(1)} = -\langle m^{(0)} | \hat{V} | n^{(0)} \rangle = -V_{mn}
\]

解得：
\[
c_m^{(1)} = \frac{V_{mn}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}}
\]

因此：
\[
|n^{(1)}\rangle = \sum_{m \neq n} \frac{V_{mn}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} |m^{(0)}\rangle
\]

\textbf{二级能量修正：}收集 $\lambda^2$ 项：
\[
\hat{H}_0 |n^{(2)}\rangle + \hat{V} |n^{(1)}\rangle = E_n^{(0)} |n^{(2)}\rangle + E_n^{(1)} |n^{(1)}\rangle + E_n^{(2)} |n^{(0)}\rangle
\]

左乘 $\langle n^{(0)} |$：
\begin{align*}
0 + \langle n^{(0)} | \hat{V} | n^{(1)} \rangle &= 0 + E_n^{(1)} \cdot 0 + E_n^{(2)} \\
E_n^{(2)} &= \sum_{m \neq n} \frac{V_{mn}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \langle n^{(0)} | \hat{V} | m^{(0)} \rangle \\
&= \sum_{m \neq n} \frac{|V_{mn}|^2}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}}
\end{align*}
\end{derivationbox}

\begin{derivationbox}[简并微扰论详细推导]
\textbf{问题设定：}设能级 $E_n^{(0)}$ 有 $g$ 重简并，基矢为 $|n, i\rangle$（$i = 1, ..., g$）。

\textbf{关键困难：}非简并微扰中态修正系数：
\[
c_m^{(1)} = \frac{\langle m^{(0)} | \hat{V} | n^{(0)} \rangle}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}}
\]
当 $|m^{(0)}\rangle$ 也在简并子空间时，分母为零，发散！

\textbf{解决方案：}在简并子空间中找到"正确"的零级态 $|n, k^{(0)}\rangle$，使微扰不混合这些态。

设正确零级态为：
\[
|n, k^{(0)}\rangle = \sum_{i=1}^g c_i^{(k)} |n, i\rangle
\]

\textbf{一级方程：}
\[
(\hat{H}_0 - E_n^{(0)}) |n, k^{(1)}\rangle = (E_{n,k}^{(1)} - \hat{V}) |n, k^{(0)}\rangle
\]

\textbf{自洽性要求：}左式与简并子空间正交（因 $\hat{H}_0 - E_n^{(0)}$ 消灭子空间内所有态），故右式也必须与子空间正交：
\[
\langle n, i | (E_{n,k}^{(1)} - \hat{V}) | n, k^{(0)} \rangle = 0, \quad \forall i
\]

展开得：
\[
\sum_{j=1}^g \langle n, i | \hat{V} | n, j \rangle c_j^{(k)} = E_{n,k}^{(1)} c_i^{(k)}
\]

即久期方程：
\[
\mathbf{V}^{(n)} \mathbf{c}^{(k)} = E_{n,k}^{(1)} \mathbf{c}^{(k)}
\]

\textbf{对角化后：}微扰矩阵在正确基底下对角化：
\[
\langle n, k^{(0)} | \hat{V} | n, l^{(0)} \rangle = E_{n,k}^{(1)} \delta_{kl}
\]

此时可用非简并公式计算态修正，求和自动排除简并子空间（因矩阵元为零）。
\end{derivationbox}

\begin{derivationbox}[氢原子斯塔克效应（\en{Stark Effect}）]
\textbf{基态}（$n=1$，非简并）：

$\hat{V} = e\mathcal{E} z = e\mathcal{E} r\cos\theta$

一级修正：
\[
E_1^{(1)} = e\mathcal{E} \langle 100 | z | 100 \rangle = 0
\]
（被积函数 $|\psi_{100}|^2 z$ 为奇函数，积分为零）

二级修正：
\[
E_1^{(2)} = \sum_{n=2}^\infty \sum_{l,m} \frac{|\langle nlm | e\mathcal{E} z | 100 \rangle|^2}{E_1^{(0)} - E_n^{(0)}}
\]

能量分母为负，故 $E_1^{(2)} < 0$。

计算得：
\[
E_1^{(2)} = -\frac{9}{4} a_0^3 \mathcal{E}^2
\]

物理意义：外电场诱导电偶极矩 $\mathbf{p} = \alpha \mathbf{\mathcal{E}}$，其中极化率 $\alpha = 9a_0^3/2$。

\textbf{$n=2$ 能级}（4重简并：$|200\rangle, |210\rangle, |211\rangle, |21,-1\rangle$）：

选择定则：$\Delta l = \pm 1, \Delta m = 0$，微扰只连接 $|200\rangle \leftrightarrow |210\rangle$。

微扰矩阵：
\[
\mathbf{V} = -3e\mathcal{E}a_0 \begin{pmatrix} 
0 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]

对角化得本征值：$\pm 3e\mathcal{E}a_0, 0, 0$

对应本征态：
\begin{align*}
|\psi_+\rangle &= \frac{1}{\sqrt{2}}(|200\rangle - |210\rangle), \quad E = +3e\mathcal{E}a_0 \\
|\psi_-\rangle &= \frac{1}{\sqrt{2}}(|200\rangle + |210\rangle), \quad E = -3e\mathcal{E}a_0
\end{align*}

$|211\rangle, |21,-1\rangle$ 仍为简并，能量不变。

\key{特征}：线性斯塔克分裂 $\Delta E \propto \mathcal{E}$ 是简并微扰的标志。
\end{derivationbox}

\vfill
\begin{center}
\textcolor{gray}{\rule{0.5\linewidth}{0.4pt}}\\[4pt]
\textcolor{gray}{\small 祝考试顺利！Good luck with the exam!}
\end{center}

\end{document}
